\section{Analisi}
\subsection{Cenni di serie numeriche}
Questo è un argomento che non dovrebbe capitare mai, ma voglio comunque insegnarvi un paio di trucchetti che possono essere utili per fare alcuni problemi. Nella maggior parte dei casi, è impossibile trovare la forma esplicita del limite di una serie, spesso ci si limita a dire se converge o meno. Io vi mostrerò i pochi casi in cui si riesce a fare esplicitamente, perché sono gli unici che vi possono capitare in gara. Approfondire l'argomento è, a mio parere, una perdita di tempo per la preparazione alle gare. In ogni caso, ci passerete almeno 6 mesi al corso di Analisi 1 all'università.

\begin{defn}[Successione]\index{successione}
Si definisce successione una sequenza ordinata di oggetti, solitamente numeri reali. Si indica con il pedice $x_n$
\end{defn}

\begin{defn}[Serie]\index{serie}
Data una certa successione $x_n$, consideriamo la successione $s_n = \dsum _{k=0}^{n}x_k = x_0 + x_1 + x_2 + \ldots + x_n$. Se esiste $L = \displaystyle\lim_{n \to \infty} s_n = \lim_{n \to \infty} \dsum_{k=0}^nx_k$, il limite $L$ si dice somma della serie.

\end{defn}

\begin{exmp}
Se $x_n = 1 \ \forall  n \in \N$, allora è facile verificare che $s_n = n + 1$, per cui $L = \infty$
\end{exmp}

\begin{exmp}[Serie geometrica]\index{serie!geometrica}

Consideriamo una successione definita per ricorsione $x_{n+1} = k x_n, \ x_0 = A$. È facile verificare che $x_n = A k^n$. Consideriamo \[s_n = \dsum_{k=0}^{n}Ak^n = A\dsum_{k=0}^n k^n = A(1+k+k^2+\ldots+k^n) = A \dfrac{1-k}{1-k}(1+k+k^2+\ldots + k^n) = A \dfrac{1-k^{n+1}}{1-k}\]

È facile vedere che

\[ \begin{cases}s_n \to A\dfrac{1}{1-k} \ \ \text{se } k \in (-1,1) \\
 s_n \to \infty \ \ \text{se } k \geq 1 \\
 s_n \text{   non ha limite se } k \leq -1\end{cases}\]

\end{exmp}

\begin{exmp}[Serie armonica]\index{serie!armonica}

Consideriamo la successione $x_n = \dfrac{1}{n^{\alpha}} \ \ \alpha \in \R$. Si può dimostrare \footnote{Usando il criterio di condensazione di Cauchy} che la serie $\dsum_{n=1}^{\infty}x_n$ converge se e solo se $\alpha > 1$. Si possono dire un paio di cose in più. Per gli $\alpha \in \N$, con $\alpha $ pari, la somma si calcola esplicitamente. Per $\alpha = 2$, per esempio, fa $\frac{\pi^2}{6}$, per $\alpha = 4$ fa $\frac{\pi^4}{90}$. Ovviamente non dovete nè ricordare questi risultati, nè saperli calcolare. Lo dico solo per vostra conoscenza personale.

Un caso notevole è il caso $\alpha = 1$, in quanto si ha 

\[ \dfrac{\dsum_{k=1}^n\frac{1}{k}}{\ln n} \to 1\]

Ovvero, 

\[\dsum_{k=1}^n\frac{1}{k} \approx \ln n\]

Per $n$ abbastanza grande. Notare che quindi $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}\to \infty$


\end{exmp}






\subsection{Derivate}\index{derivata}
In tutta la fisica è fondamentale utilizzare strumenti del calcolo differenziale. Il più importante è sicuramente la derivata. 

Per i prossimi capitoli, ogni volta che indicherò una funzione $f(x)$, intendo una funzione $f: \R \to \R$, ovvero una funzione che ha come argomento un numero reale e restituisce un numero reale. Dal capitolo sul calcolo differenziale in più variabili comincerò a specificare volta per volta che funzione intendo.

\begin{defn}
Sia $f(x)$ una funzione di una variabile reale. Si definisce derivata di $f(x)$ la funzione \[ \displaystyle f'(x) = \lim_{h \to 0} \dfrac{f(x+h) - f(x)}{h}\]
\end{defn}

\begin{exmp}
Se $f(x) = e^x$ allora $f'(x) = \lim_{h \to 0} \dfrac{e^{x+h}-e^x}{h} = e^x \cdot \lim_{h \to 0} \frac{e^h - 1}{h} = e^x$

In effetti non sono stato onesto nel calcolare questa derivata, in quanto mi sono ricondotto a calcolare un limite e non vi ho spiegato come calcolarlo. Nei prossimi paragrafi vi mostrerò come evitare il problema.
\end{exmp}

\begin{note}
Per indicare la derivata di una funzione ci sono molti modi. Elenco ora i più comuni:
\begin{itemize}
\item{$Df$}
\item{$\dfrac{\dd f}{\dd x}$}
\item{$f'$}
\end{itemize}
Inoltre, l'operazione di derivazione si può fare più volte, ovvero dopo aver fatto la derivata di $f(x)$ ottenendo $f'(x)$, si può fare la derivata di $f'(x)$ ottenendo $f''(x)$. La notazione per le derivate successive è questa:
\begin{itemize}
\item{$D^nf$}
\item{$\dfrac{\dd^nf}{\dd x^n}$}
\item{$f^{(n)}$}
\end{itemize}
\end{note}

In fisica, se $f(t)$ è funzione del tempo, la derivata temporale si indica di solito con un puntino sopra la $f$, ovvero $\dot f$. La derivata successiva con $2$ puntini  $(\ddot f)$ eccetera



\paragraph{Significato fisico della derivata}

\begin{exmp}
Sia $x(t)$ la posizione lungo l'asse x di un punto materiale al tempo t. Calcoliamo $\displaystyle x'(t) = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{x(t + \Delta t) - x(t)}{\Delta t} = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta x}{\Delta t} = v(t)$. 

Analogamente, possiamo calcolare $v'(t)$ ottenendo $a(t)$
\end{exmp}
 In sostanza, la derivata rappresenta il tasso di variazione infinitesimo di una quantità diviso per la variazione della variabile indipendente. Più la derivata è grande, più la funzione sta crescendo, più è negativa, più sta diminuendo.





\paragraph{Significato geometrico della derivata}
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5\textwidth]{immagini/derivata_geom.png}
\caption{Significato geometrico della derivata}
\end{figure}


Consideriamo la retta che passa per i punti $(x_1, f(x_1))$, $ (x_2, f(x_2))$. Questa retta è secante il grafico della funzione. Il suo coefficiente angolare è : $m = \dfrac{\Delta f(x)}{\Delta x} = \dfrac{f(x_2) - f(x_1)}{x_2-x_1}$. Facendo tendere $x_2$ a $x_1$, i punti si avvicinano sempre di più e la retta diventa si avvicina sempre di più alla tangente al grafico. In particolare, facendo il $\lim x_2 \to x_1$, la retta diventa esattamente la tangente. Usando il cambio di variabile $x_2 = x_1 + h$, il limite diventa $\lim h \to 0$ e il coefficiente angolare della retta tende a 
$m = \displaystyle\lim_{h \to 0} \dfrac{f(x_1+h) - f(x_1)}{h} = f'(x_1)$

Usando un po' di buonsenso, si capisce subito che se la derivata è positiva, allora la funzione è crescente in quel punto. Se è negativa, la funzione è decrescente. Se la derivata invece vale zero, purtroppo in generale non si può dire niente. La tangente al grafico rimane orizzontale ma in generale non si può stabilire conoscendo solo la derivata prima se si tratta di un massimo o di un minimo. Per esempio, $f(x) = x^2$, $f(x) = -x^2$, $f(x) = x^3$ sono tre funzioni che in 0 hanno derivata nulla, ma per la prima è un punto di minimo, per la seconda un massimo, mentre per la terza si chiama flesso. 

Riassumento, data una funzione $f(x)$, la sua derivata $f'(x)$ è un'altra funzione che in ogni punto vale il coefficiente angolare della retta tangente a $f(x)$









\paragraph{Derivata delle funzioni elementari}
Il calcolo della derivata delle funzioni elementari richiede di saper calcolare i limiti. Di solito si fanno fra la fine della quarta e l'inizio della quinta. Visto che queste dispense sono pensate anche per i più giovani, darò la derivata solo delle funzioni più banali senza dimostrarle per poi mostrare come da queste poche regole si può ottenere la derivata di una funzione qualsiasi.

\begin{table}[!ht]
\centering


\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Funzione & Derivata \\
\hline
Costante & 0 \\
\hline
$x^{\alpha}$ & $ \alpha x^{\alpha - 1} \ \mbox{con}  \ \alpha \in \R$ \\
\hline
$e ^x$ & $e ^x$ \\
\hline
$\sin (x) $ & $ \cos (x) $ \\
\hline
$\cos (x) $ & $ -\sin (x) $ \\
\hline
$\log (x) $ & $\dfrac{1}{x} $ \\
\hline
$\arcsin (x)$ & $\dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
\hline
$\arccos (x)$ & $-\dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
\hline
$\arctan (x)$ & $\dfrac{1}{1+x^2}$ \\
\hline
$\sinh (x) $ & $ \cosh (x) $ \\
\hline
$\cosh (x) $ & $ \sinh (x) $ \\
\hline
$\sinh ^{-1}(x)$ & $\dfrac{1}{\sqrt{x^2-1}}$ \\
\hline
$\cosh ^{-1}(x)$ & $\dfrac{1}{\sqrt{1+x^2}}$ \\
\hline
$\tanh ^{-1}(x)$ & $\dfrac{1}{1-x^2}$ \\
\hline

\end{tabular}
\caption{Derivata delle funzioni elementari}

\end{table}


Io ho sempre odiato lo studio mnemonico, ma queste funzioni sono talmente poche che vale la pena imparare queste quattro derivate senza farsi troppe domande, per l'utilizzo che vi serve alle olimpiadi. Nel prossimo paragrafo vi mostrerò le regole di derivazione che permettono di usare queste 5 regole per ottenere la derivata di una funzione qualsiasi, usando qualche trucco.


\paragraph{Regole di derivazione}
La derivata della somma è la somma delle derivate. In formule: \[ (f(x) + g(x))' = f'(x) + g'(x) \]

\begin{exmp}
Sia $f(x) = x^2+\sin (x) + e^x + 3$. $f'(x) = 2x + \cos(x) + e^x + 0 = 2x + \cos(x) + e^x$
\end{exmp}

Questa regola risulta banale da dimostrare se si scrive la definizione di derivata.





La derivata del prodotto si calcola con questa somma: \[ (f(x) \cdot g(x))' = f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x) \]

\begin{exmp}
Sia $f(x) = 3x^2$. $f'(x) = 0 \cdot x^2 + 3 \cdot 2x = 6x$

\end{exmp}


\begin{exmp}
Sia $f(x) = e^x \cdot \sin (x)$. $f'(x) = e^x  \cdot \sin (x) + e^x \cdot \cos (x)$
\end{exmp}

La derivata della funzione composta si calcola in questo modo: \[ (f(g(x)))' = f'(g(x)) \cdot g'(x) \]

Questa formula è l'unica complicata delle 3 e quindi ora ci dedicherò più attenzione.


\begin{exmp}
Sia $ f(x) = e^{2x}$. Vogliamo calcolare la derivata usando la regola di derivazione composta. In questo caso possiamo vedere $f(x)$ come composizione della funzione $h(x) = 2x$ e della funzione $g(x) = e^x$, funzioni di cui sappiamo calcolare la derivata. In particolare, $f(x) = g(h(x))$. Usiamo meccanicamente la formula: $f'(x) = g(h(x))' = (e^x)' _{2x} \cdot (2x)'$ dove il pedice indica che faccio la derivata della funzione $e^x$ e poi la calcolo nel punto $2x$. Concludendo, $f' = e^{2x} \cdot 2 = 2 e^{2x}$ 
\end{exmp}

\begin{exmp}
Sia $f(x) = \cos(x^2)$. Come prima, calcolo la derivata di $\cos(x)$ e la valuto in $x^2$ e la moltiplico per la derivata di $x^2$. Ricordo che utilizzo questo metodo in quanto mi riconduco sempre a funzioni di cui so calcolare la derivata. Concludendo, $f' = -\sin (x^2) \cdot 2x$
\end{exmp}

\begin{exmp}
Sia $f(x) = \sqrt{2x+5}$. È intelligente scrivere la radice come unòpportuno elevamento a potenza. $\sqrt{2x+5} = (2x+5)^{\frac{1}{2}}$. Ora ci siamo ricondotti ad una funzione di cui sappiamo fare la derivata: $2x+5$ e $x^{\frac{1}{2}}$. Quindi $f' = \frac{1}{2} (2x+5)^{-\frac{1}{2}} \cdot 2 = \frac{1}{\sqrt{2x+5}}$

\end{exmp}

\begin{exmp}
Sia $\displaystyle f(x) = (3x^2+2)^{5x}$. Vogliamo calcolare la derivata di questa funzione. Non siate tentati di utilizzare cose fantasiose tipo la regola per derivare $x^{\alpha}$ in quanto questa regola vale se e solo se $\alpha$ è un numero reale costante. In questo caso invece l'esponente è variabile.

Scriviamo la funzione in modo più intelligente e tutto risulterà più chiaro: $f(x) = e^{\ln (3x^2+2) ^{5x}} = e^{5x \ln (3x^2+2)}$. A questo punto siamo nel caso di una funzione del tipo $e^{f(x)}$, la cui derivata è, secondo le regole mostrate sopra, $e^{f(x)} f'(x) = e^{5x \ln (3x^2+2)} \left(5\ln (3x^2+2) + \dfrac{5x \cdot 6x}{3x^2+2}\right)$

\end{exmp}


\begin{exmp}
Vogliamo calcolare la derivata della tangente di $x$.

$f(x) = \tan(x) = \dfrac{\sin(x)}{\cos(x)} = \sin(x) (\cos(x))^{-1}$

$f'(x) = \cos(x) (\cos(x))^{-1} - \sin(x) (\cos(x))^{-2} \cdot (-\sin(x)) = 1 + \left(\dfrac{\sin(x)}{\cos(x)}\right)^2 = 1 + \tan^2(x) = \dfrac{1}{\cos^2(x)}$

\end{exmp}



\paragraph{Derivate applicate alla fisica}
Supponiamo di conoscere la posizione lungo l'asse x di un punto materiale in funzione del tempo. Calcoliamo la velocità e l'accelerazione per esercizio.


\begin{exmp}
Consideriamo per esempio il caso di moto rettilineo uniformemente accelerato.

La teoria ci dice che $x(t) = x_0 + v_0 t + \frac{1}{2} a t^2$. Calcoliamo $x' = v$ con le regole imparate.

$x' = 0 + v_0 + at = v(t)$. Ovvero velocità che aumenta linearmente nel tempo, come previsto.

Calcoliamo $a(t) = 0 + a$ accelerazione costante, come previsto.

\end{exmp}

\begin{exmp}
Vediamo ora un esempio meno banale. Consideriamo un oggetto che si muove di moto circolare uniforme su una circonferenza di raggio R e di pulsazione ($2 \pi / T$) $\omega$. La posizione lungo l'asse x sarà $x(t) = R \cos(\omega t)$. La posizione lungo l'asse y sarà invece $y(t) = R \sin (\omega t)$. Queste sono entrambe funzioni di variabile reale, sono indipendenti e quindi possiamo applicare senza problemi tutte le regole che abbiamo imparato. Calcoliamo le velocità e le accelerazioni lungo gli assi. 

\[ \biggl\{ \begin{tabular}{c}
$v_x = -R \omega \sin  (\omega t) $\\ 
$v_y = R \omega \cos(\omega t)$
\end{tabular}
\]
\[ \biggl\{ \begin{tabular}{c}
$a_x = -R \omega ^2 \cos  (\omega t) = - \omega ^2x(t)$\\ 
$a_y = -R \omega ^2\sin(\omega t) = - \omega ^2y(t) $
\end{tabular}
\]

Vorrei far notare che in questo caso, il vettore accelerazione $\vec a$ è esattamente $-\omega ^2 \vec x$. Questo conferma che l'accelerazione in un moto circolare uniforme è centripeta.
\end{exmp}



\subsubsection{Esercizi}

Calcolare la derivata delle seguenti funzioni. Le soluzioni sono in fondo al libro.




\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
	\item $x^2 + 10x + \cos x$
	\item $\tan x + e^x$ 
	\item $\dfrac{e^x}{x}$
	\item $e^{x^2}$
	\item $\dfrac{x^2 + 1}{x+3}$
	\item $\dfrac{\cos x }{1 + x^2}$
	\item $\sin e^x$
	\item $\ln \tan \frac{x}{2}$
	\item $\dfrac{x^{\cos x}}{1 + \tan^2 x}$
	\item $\ln \dfrac{\cos \tan x}{1+x^2}$
	\item $x^x \cos x$
	\item $\sqrt{\dfrac{3x}{x^2+1}}$
	\item $\arctan\dfrac{x^2}{1+x}$
	\item $\arcsin \ln \frac{1}{1+x}$
	\item $\sin \cos x^2$
	\item $\cos (\omega x + \phi )$ ($\phi$ costante) 
	\item $\sqrt{x^2 + R^2} $
	\item $x^{x}$
	
	
	

\end{enumerate}




\end{multicols}














\newpage
\subsection{Integrali}\index{integrale}
Supponiamo di avere una funzione $f(x)$ e di voler calcolare l'area \footnote{Area con segno. Se la funzione sta sopra l'asse $x$, l'area sarà considerata positiva, se invece sta sotto verrà presa negativa}che sta fra la funzione e l'asse $x$ in un dato intervallo $[a,b]$. Fare questa cosa si chiama calcolare l'integrale della funzione $f(x)$ fra $a$ e $b$. Il simbolo per indicare L'operazione è: Area $ = \dint_a^b f(x) \dd x$. Il simbolo ha una forma che permette di dare un significato intuitivo a questa operazione. Con $ \dd x$ si indica un piccolissimo $\Delta x$ (in generale in fisica le variazioni piccole si indicano con una d). Il prodotto $f(x)  \dd x$ è l'area di un rettangolino di altezza $f(x)$ e base $ \dd x$. La S grande di integrale indica che quella quantità va sommata ovunque da $a$ a $b$, ovvero fare la somma delle aree dei rettangolini compresi fra $a$ e $b$.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\subfloat[][]{
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{immagini/integrale.png}} \qquad
\subfloat[][]{
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{immagini/intriemann.png}}
\caption{Significato geometrico dell'integrale}
\end{figure}


\paragraph{Proprietà elementari dell'integrale} 

\begin{prop}
Siano $a<b<c$ tre numeri reali. Vale allora 
\[\dint_a^bf(x)\dd x = \dint_a^cf(x)\dd x + \dint_c^bf(x)\dd x\]
Questo risultato è ovvio se si considera che l'integrale è l'area sotto la curva.
\end{prop}

\begin{prop}
$\dint_a^b f(x)\dd x= - \dint_b^af(x)\dd x$. Questa, più che una proposizione è una definizione che permette di maneggiare gli estremi di integrazione senza preoccuparsi di quale sia il maggiore.
\end{prop}

\begin{prop}[Linearità dell'integrale]
$\dint_a^b (f(x)+g(x))\dd x = \dint_a^b f(x)\dd x + \dint_a^b g(x)\dd x$
$\dint_a^b c\cdot f(x)\dd x = c \dint_a^b f(x)\dd x$ dove $c$ è un numero reale.
 Ovvio se pensato in termini di aree.

\end{prop}


\paragraph{Come calcolare gli integrali}
Ciò che ci interessa è trovare un modo per calcolare facilmente l'integrale conoscendo la funzione $f(x)$. Un modo quasi semplice di fare questa cosa è il seguente. Purtroppo non esiste nessun metodo diretto e infallibile per calcolare l'integrale di una funzione. Tuttavia, ci si può quasi sempre ricondurre a dei casi in cui si è in grado di farlo. Vediamo ora come riuscirci.

\begin{defn}[Funzione integrale]
Sia $f(x)$ una funzione. Si definisce \emph{funzione integrale} di $f(x)$ la funzione $F(x) = \dint_a^xf(x)\dd x$

\end{defn}
\begin{defn}[Primitiva]
Si dice che $g(x)$ è una primitiva di $f(x)$ se $g'(x) = f(x)$
\end{defn}

\begin{thm}[Importante]
Se $g(x)$ e $h(x)$ sono entrambe primitive di $f(x)$, allora $g(x)-h(x) = \mbox{costante}$
Dimostrazione: $(g(x)-h(x))' = g'-h' = f-f= 0$. Se la derivata di qualcosa è 0, è intuitivo che questo qualcosa sia costante. (Ovviamente può essere dimostrato matematicamente utilizzando il teorema di Lagrange, ma non è questo l'obiettivo di queste dispense.)
\end{thm}

Consideriamo la funzione integrale $F(x) = \dint_a^x f(x) \dd x$. Questa funzione indica l'area sotto la funzione $f(x)$ dal punto a, fissato, al punto $x$, variabile. Questa funzione si chiama funzione integrale. È particolarmente utile in quanto se noi vogliamo calcolare $\dint_{x_1}^{x_2} f(x) \dd x$ possiamo calcolarla con l'espressione $F(x_2)-F(x_1)$. Per capire perché questa cosa funziona, ritengo che sia sufficiente fare un disegno di una funzione a caso e ragionare in termini di aree, fissando i punti $a,x_1,x_2$.

Avere un modo per calcolare $F(x)$ diventa quindi molto utile. 

\begin{thm}[Teorema fondamentale del calcolo integrale]
Sia $f(x)$ una funzione (per la precisione, continua, ma per quello che dovete fare alle olimpiadi di fisica, una funzione qualsiasi). Consideriamo $F(x)$ la funzione integrale di $f(x)$, definita come sopra. Vale $F'(x) = f(x)$ 
\end{thm}

Ovvero, la derivata della funzione $F(x)$ è $f(x)$. Questo ci permette di dire che in un certo senso fare la derivata e fare un integrale sono due operazioni inverse, come moltiplicare e dividere per due uno stesso numero.

Questo teorema ci permette di calcolare quindi la funzione integrale di una funzione data, potendo quindi anche calcolare l'area sotto ad un grafico. Facciamo ora degli esempi per chiarificare il tutto.

\begin{exmp}
Vogliamo calcolare $\dint_0^ax \dd x$, ovvero la funzione integrale di $f(x)$. Abbiamo detto che il significato fisico dell'integrale è l'area con segno sottesa dal grafico della funzione. In questo caso, la funzione $f(x) = x$ disegna un triangolo isoscele rettangolo. I lati congruenti del triangolo valgono entrambe $a$.L'area è dunque $a^2/2$. Ci aspettiamo quindi che anche l'integrale valga la stessa cosa.

Calcoliamo l'integrale utilizzando il teorema appena enunciato. Per trovare la funzione integrale, dobbiamo trovare una primitiva di $f(x) = x$. È facile vedere che $g(x) = \dfrac{x^2}{2}$ è una primitiva (è sufficiente derivare e controllare l'uguaglianza). Con l'altro teorema enunciato sopra, possiamo dire che tutte le primitive sono della forma $h(x) = g(x) + c = \dfrac{x^2}{2}+c$.

Ora siamo pronti a calcolare $\dint_0^ax \dd x$.

Usando il teorema fondamentale del calcolo integrale, possiamo scrivere $\dint_0^ax \dd x = h(a) - h(0) = \dfrac{a^2}{2} + c + 0 - c = \dfrac{a^2}{2}$

Notare che se avessimo utilizzato un'altra primitiva di $f(x)$ al posto di $h(x)$ (per esempio $g(x)$), il risultato non sarebbe cambiato, in quanto tutte le primitive differiscono per una costante, che si semplifica nella differenza.

Calcoliamo ora $\dint_a^bx \dd x$ con lo stesso metodo. $\dint_a^b x \dd x= \dfrac{b^2}{2} + c - \left(\dfrac{a^2}{2} + c\right) = \dfrac{b^2-a^2}{2} = \dfrac{(b-a)(b+a)}{2}$. Facendo il disegno, si capisce subito che l'area in questione è l'area di un trapezio di basi $a$ e $b$ e di altezza $b-a$, che corrisponde all'area trovata.

Notare che se $a = -b$, l'area diventa $0$. Questo perché quando si calcola un integrale si considera l'area \textbf{con segno}. Il disegno mostra chiaramente che in questo caso l'area sotto l'asse x e l'area sopra sono uguali, di conseguenza la somma fa 0.

\end{exmp}




\begin{exmp}
Calcoliamo ora l'area sotto una parabola: $f(x) = x^2$. Una primitiva di $f(x)$ è $\dfrac{x^3}{3}$. Ometterò ora il $+c$ in quanto abbiamo visto che per il calcolo delle aree si semplifica. 

Di conseguenza, $\dint_0^ax^2 \dd x = \dfrac{a^3}{3} - 0$
\end{exmp}

\paragraph{Come ricondursi a cose che si sanno fare}
I pochi esempi che ho fatto fin'ora sono elementari e quindi si riesce a trovare una primitiva ad occhio. Purtroppo non è sempre cos\'i. Se vi chiedessi adesso di trovare la primitiva di $(x^2-2x)e^x \dd x$ vi trovereste sicuramente più in difficoltà. Esistono però dei metodi standard per cercare di ricondursi a cose che si sanno fare.

Ora ne elencherò alcuni. Alle olimpiadi non dovrebbe capitarvi di fare troppi integrali e di solito vi viene detto come farli. Tuttavia è comunque buona norma saperli maneggiare perché vi permette di essere molto più sicuri di quello che state facendo e, credetemi, in gara conta parecchio.

Vediamo alcuni esempi.

\begin{exmp}
Vogliamo fare l'integrale/calcolare la primitiva di $f(x) = 3x^2+5x+2$.

Possiamo sfruttare la linearità dell'integrale per ricondurci a cose che sappiamo fare: \[\dint (3x^2+5x+2) \dd x = 3\dint x^2 \dd x+5\dint x \dd x+2\dint  \dd x = x^3 + \dfrac{5}{2}x^2 + 2x + c\] 

\end{exmp}


\paragraph{L'integrale per sostituzione}\index{integrale!sostituzione}
La cosa più utile per cercare di fare cambi negli integrali è la sostituzione. Vediamo un esempio per capire cosa intendo.


\begin{exmp}[Integrale per sostituzione]
Calcoliamo ora una primitiva di $f(x) = 5x\sin (3x^2)$. Notiamo che la funzione $-\dfrac{5}{6} \cos (3x^2)$ se derivata ci dà esattamente $f(x)$.  

Sarebbe bello avere un metodo per non dover ragionare in modo cos\'i astruso. Se l'argomento del seno fosse stato $t$ invece di $3x^2$, le cose sarebbero state più evidenti. Cerchiamo quindi di capire come fare. Chiamiamo $t = 3x^2$. Il nostro integrale diventa $\dint 5 \sqrt{\dfrac{t}{3}}\sin (t) \dd x$. Tuttavia, noi stiamo facendo \textit{l'area di un rettangolo con l'altezza che dipende da t mentre la base dipende da x} . Potete ben capire che in questo c'è qualcosa di sbagliato. Bisogna quindi trovare un modo di esprimere $ \dd x$ in funzione di $t$ e $ \dd t$ in modo da avere qualcosa di sensato.

È il momento di utilizzare una delle altre notazioni per la derivata, ovvero $\dfrac{\dd f}{\dd x}$, in quanto le cose diventeranno più intuitive. Ricordiamo che il significato fisico di questa notazione è che la derivata è il rapporto fra l'incremento infinitesimo della funzione e la variazione infinitesima della variabile.

Noi conosciamo la definizione di $t$ come funzione di $x$, ovvero $t = g(x)$. Possiamo quindi ricavare $x = g^{-1}(t) := h(t) = \sqrt{\dfrac{t}{3}}$. Calcoliamo quindi $h'(t) = \dfrac{\dd h}{\dd t} = \dfrac{\dd x}{\dd t}= \dfrac{1}{2\sqrt{3t}}$. Possiamo quindi scrivere, maneggiando i differenziali come se fossero numeri (cosa che piace molto ai fisici ma odiata dai matematici), $ \dd x=\dfrac{1}{2\sqrt{3t}}  \dd t$. Ora possiamo finalmente sostituire nell'integrale di partenza, ottenendo $\dint 5 \sqrt{\dfrac{t}{3}}\sin (t) \dfrac{1}{2\sqrt{3t}} \dd t = \dfrac{5}{6} \dint \sin{t} \dd t = -\dfrac{5}{6} \cos (t) = -\dfrac{5}{6} \cos (3x^2)$  

Ci siamo sforzati abbastanza per riuscire a cambiare variabile, ma alla fine siamo riusciti ad ottenere un integrale molto più facile da calcolare.
\end{exmp}


\begin{exmp}
Calcoliamo una primitiva di $f(x) = 2xe^{x^2}$. Proviamo a sostituire $t = x^2$ e vediamo se la situazione migliora. Nessuno ci assicura che l'integrale che ne salterà fuori sarà più facile o semplicemente risolvibile, ma un buon occhio può vedere che quantomeno renderà più semplice il tutto.

Nell'esempio precedente abbiamo prima esplicitato $x$ in funzione di $t$ e poi fatto la derivata. Vediamo ora che non è l'unico metodo.

$\dfrac{\dd t}{\dd x} = 2x$. Quindi $\dd t = 2x\dd x$. Quindi $\dint f(x)\dd x = \dint 2xe^{x^2} \dd x = \dint e^t \dd t = e^t = e^{x^2}$  

\end{exmp}

Ora, negli esempi precedenti ho leggermente barato in quanto non ho mai scritto gli estremi di integrazione e ho semplicemente sostituito alla fine. Vediamo come fare riprendendo l'esempio precedente.

\begin{exmp}
Vogliamo calcolare stavolta $\dint _2^3 2x e^{x^2} \dd x$. Come prima, vogliamo effettuare un cambio di variabile $t=x^2$. Possiamo agire in due modi: trovare la primitiva in funzione della nuova variabile e alla fine risostituire, come ho fatto prima, oppure cambiare l'estremo di integrazione per non dover sostituire alla fine.

Come abbiamo visto sopra, $\dint _2^3 2xe^{x^2} = \dint_a^b e^{t} \dd t$. Vogliamo ora calcolare $a,b$ in modo da non dover cambiare variabile alla fine. Ricordiamo quindi che $t = x^2$, quindi avremo che $a = 2^2 = 4$, mentre $b = 3^2 = 9$. Quindi il nostro integrale è $\dint _4^9 e^{t} \dd t = e^9 - e^4$. È facile verificare che il risultato è lo stesso che avremmo ottenuto nell'altro modo.

\end{exmp}


\begin{exmp}
Calcoliamo una primitiva di $\tan x$. 

\[ \dint \tan x  \dd x = \dint \dfrac{\sin x}{\cos x}  \dd x= - \dint \dfrac{-\sin x}{\cos x}  \dd x = - \ln (|\cos x|)\]

\end{exmp}


\begin{exmp}
Calcoliamo una primitiva di $\cos ^2 x$.

Sfruttiamo le formule di duplicazione del coseno per ricondurci a qualcosa di più facile: \[\cos 2x =  2 \cos^2x - 1 \Rightarrow \cos^2x = \dfrac{\cos 2x + 1}{2}\]

\[ \dint \cos^2x  \dd x= \dint \dfrac{\cos2x + 1}{2}  \dd x = \dfrac{\dfrac{\sin2x}{2} + x}{2} = \dfrac{\cos x \sin x + x}{2}\]

\end{exmp}

\paragraph{Le sostituzioni trigonometriche e parametriche}
Ci sono alcune espressioni che vi devono far immediatamente pensare a delle cose utili. Per esempio, se vi trovate davanti ad un integrale in cui compare $\sqrt{1-x^2}$ o simili, è molto probabile che sia utile la sostituzione $x = \sin t$ (anche un coseno va bene). Allo stesso modo, bisogna fare attenzione alle funzioni iperboliche. Se ci troviamo davanti ad un $\sqrt{x^2-1}$ o $\sqrt{1+x^2}$, molto probabilmente sostituire $x = \cosh t$ o $x = \sinh t$ semplifica di parecchio l'integrazione.

\begin{exmp}
Calcoliamo una primitiva di $\dfrac{x}{\sqrt{1-x^2}}$. Sarà utile sostituire $x = \sin t \Rightarrow  \dd x = \cos t  \dd t$ 

\[\dint \dfrac{x}{\sqrt{1-x^2}}  \dd x = \dint \dfrac{\sin t}{\cos t} \cos t  \dd t = \dint \sin t  \dd t = - \cos t = -\sqrt{1-x^2}\]

\end{exmp}




\paragraph{Integrale per parti}\index{integrale!per parti}

Consideriamo l'identità 
\[ f(x)g(x) = \dint \dfrac{\dd }{\dd x}(f(x)g(x))  \dd x = \dint f'(x)g(x) \dd x + \dint f(x) g'(x) \dd x\]

Da cui otteniamo la \emph{formula di integrazione per parti}

\begin{equation} \dint f'(x)g(x) \dd x = f(x)g(x) - \dint f(x)g'(x) \dd x\label{integrale per parti} \end{equation}

Cerchiamo di capire cosa significa questa formula apparentemente inutile e come utilizzarla per fare gli integrali. 

\begin{exmp}
Vogliamo trovare una primitiva di $\ln x$. Cerchiamo di usare la formula di integrazione per parti per trovare una primitiva.

\[ \dint \ln x  \dd x = \dint 1 \cdot \ln x  \dd x = x \ln x - \dint x \dfrac{1}{x}  \dd x = x \ln x - \dint  \dd x = (x-1) \ln x\]

Ovvero, nel nostro caso abbiamo che $f'(x) = 1 $ e $g(x) = \ln x$. Sfruttando la formula, abbiamo derivato il logaritmo rendendolo più facile da gestire.

\end{exmp}
 

\begin{exmp}

Calcoliamo in modo diverso rispetto a prima una primitiva di $\cos^2x$

\[ \dint \cos^2x  \dd x = \dint \cos x \cdot \cos x  \dd x = \sin x \cos x - \dint \sin x \cdot (-\sin x)  \dd x = \sin x \cos x + \dint (1 - \cos ^2 x)  \dd x =\]
\[ = \sin x \cos x + x + \dint \cos ^2 x  \dd x\]

Riscrivendo il primo e l'ultimo termine dell'equazione abbiamo 

\[ \dint \cos^2x  \dd x = \sin x \cos x + x - \dint \cos ^2 x  \dd x\]


Ovvero, chiamando $I = \dint \cos^2x  \dd x$, 
\[I = \sin x \cos x + x - I \]

Che è un'equazione di primo grado in $I$. Risolvendo in modo banale abbiamo

\[ I = \dint \cos ^2 x  \dd x =\dfrac{\sin x \cos x + x}{2}\]

Esattamente come prima.
\end{exmp}



\subsubsection{I trucchi per fare gli integrali in Fisica}
Quando si ha a che fare con gli integrali in fisica, quello che consiglio è di usare trucchi algebrici per trasformare le quantità fisicamente dimensionate (lunghezze, masse, temperature, tempi\ldots) in quantità adimensionali, fare cambi di variabili opportuni in modo da aver finito di trattare il problema fisico per poi affrontare un problema di pura matematica, che con un po' di pazienza si risolve. Ora cercherò di essere più chiaro con un esempio. Un altro esempio che sarà chiarificatore è il \ref{attrito v2}, nel capitolo sulle equazioni differenziali.

\subsubsection{I trucchi per fare gli integrali in generale}
Vediamo ora una serie di sostituzioni furbe che funzionano sempre per fare diversi tipi di integrali. Chiameremo la funzione da integrale $f(x)$, e distingueremo casi a seconda che possa essere espressa come una funzione $R(x_i)$ dove gli $x_i$ appaiono solo con potenze intere. Il caso in cui $R$ indica un polinomio sarà in particolare il caso nel quale i trucchetti funzionano sempre.
\begin{itemize}
    \item Caso $f(x)=R(x,\sqrt{a x + b})$: sostituire $t^2=a x + b$, $x=(t^2-b)/a$ $ \dd x=2t  \dd t / a$
    \item Caso $f(x)=R\left(x,\left(\frac{a x + b}{ c x + d}\right)^{p/q}\right)$ con $p,q$ interi e $a \neq 0, c\neq 0,ad-bc \neq 0$, sostituire $t^q = \frac{a x + b}{ c x + d}$, $x=\frac{b-d t^q}{c t^q -a}$, $ \dd x = (ad-bc)q \frac{t^{q-1}}{(c t^q - a)^2} \dd t $
    \item Caso $f(x)=R\left(x,\left(\frac{a x + b}{ c x + d}\right)^{p_1/q_1},\ldots,\left(\frac{a x + b}{ c x + d}\right)^{p_n/q_n}\right)$ con $p_i,q_i$ interi e $ad-bc \neq 0$: come prima, con $q=m.c.m.(q_i)$
    \item Caso $f(x)=R(x, \sqrt{a x^2 + b x + c})$ e $a>0$, sostituire $\sqrt{a x^2 + b x + c}=\sqrt{a}x+t$, $x = \frac{t^2-c}{b-2\sqrt{a}t}$, $ \dd x = 2\frac{b t - \sqrt{a}t^2-c}{(b-2\sqrt{a}t)^2} \dd t$
    \item Caso $f(x)=R(x, \sqrt{a x^2 + b x + c})$ e $a<0$, dette $x_{1,2}$ le radici di $a x^2 + b x + c=0$, sostituire $t^2 = \frac{x-x_1}{x_2-x}$, $x= \frac{x_2 t^2 +x_1}{t^2+1}$, $ \dd x = 2(x_2-x_1)\frac{t}{(t^2+1)^2} \dd t$
    \item Caso $f(x)=R(x^m(a x^p +b)^q)$ dove almeno una di queste quantità è intera: $q, \frac{m+1}{p}, q+\frac{m+1}{p}$: sostituire $t=x^p$, $x=t^{1/p},  \dd x=\frac{t^{1/p-1}}{p} \dd t$
    \item Caso $f(x)=R(\cos x, \sin x)$: ci sono diverse possibilità, bisogna vedere quale torna meglio, a volte basta $t=\sin x$ o $t=\cos x$ o $t=\tan x$. Se queste non funzionano, potete sempre usare le formule parametriche:
\end{itemize}    
\begin{eqnarray*}
\cos x &=& \frac{1-t^2}{1+t^2}\\
\sin x &=& \frac{2t}{1+t^2}\\
\tan x &=& \frac{2t}{1-t^2}\\
 \dd x &=& \frac{2  \dd t}{1+t^2}
\end{eqnarray*}
\begin{exmp}
Vogliamo calcolare
\begin{eqnarray*}
\int  \dd x \sin\sqrt{ax+b}
\end{eqnarray*}
Pare particolarmente brutto! Ma si fa, ed è semplice:
\begin{eqnarray*}
\int  \dd x \sin\sqrt{ax+b} &=& \int \frac{2t  \dd t}{a} \sin t =\frac{2}{a} \int  \dd t \sin t = \frac{2}{a}\left(\sin t - t\cos t\right)\\
&=& \frac{2}{a}\left(\sin \sqrt{ax+b} - \sqrt{ax+b}\cos \sqrt{ax+b}\right)
\end{eqnarray*}
\end{exmp}


\begin{exmp}
Vogliamo calcolare
\begin{eqnarray*}
\int_{-3}^0 e^{-\left(\frac{x}{x+3}\right)^{2/3}}\left(\frac{x}{x+3}\right)^{(2n+5)/3}\frac{ \dd x}{x^2}
\end{eqnarray*}
Usiamo la sostituzione suggerita. Da notare che non è ben chiaro se dobbiamo scegliere $p=1$ o $p=2$. Per sicurezza, scegliamo $p=MCD(1,2)=1$\footnote{Nell'altro caso potrebbero potenzialmente comparire radici quadrate, anche se vedremo che questo non era il caso nel nostro esempio.}. Troviamo
\begin{eqnarray*}
\int_{-3}^0 e^{-\left(\frac{x}{x+3}\right)^{2/3}}\left(\frac{x}{x+3}\right)^{(2n+5)/3}\frac{ \dd x}{x^2} &=& \int_0^\infty e^{-t^2}t^{2n+5} \left(\frac{t^3 -1}{-3 t^3}\right)^2 9 \frac{t^{2}}{(t^3 - 1)^2}\dd t \\
&=& \int_0^\infty e^{-t^2}t^{2n+5} \frac{1}{t^6}  t^2 \dd t = \int_0^\infty e^{-t^2}t^{2n+1} \dd t
\end{eqnarray*}
Facciamo ora la sostituzione $t^2=s$
\begin{eqnarray*}
\int_0^\infty e^{-t^2}t^{2n+1} \dd t = \int_0^\infty e^{-s}s^n \frac{\dd s}{2} = \frac{1}{2} \int_0^\infty \dd s e^{-s} s^n = \frac{1}{2} n!
\end{eqnarray*}
che si può calcolare per parti.

\end{exmp}

\begin{exmp}
Vogliamo calcolare l'integrale
\begin{eqnarray*}
2\int_{r\ped{min}}^{r\ped{max}} \frac{r \dd r}{\sqrt{\frac{2E}{m}r^2 +2GM r -\frac{L^2}{m^2}}}
\end{eqnarray*}
che da il periodo delle oscillazioni radiali nel problema dei due corpi, come vedrete nel capitolo di meccanica. I due estremi sono definiti come i punti di inversione del moto, ovvero dove l'oggetto sotto radice si annulla, quindi possiamo riscriverlo come\footnote{Nota: $E<0$.}
\begin{eqnarray*}
2\sqrt{-\frac{m}{2E}}\int_{r_1}^{r_2} \frac{r  \dd r}{\sqrt{(r_2-r)(r-r_1)}}
\end{eqnarray*}
è quindi uno dei casi riportati sopra. Usiamo la sostituzione suggerita
\begin{eqnarray*}
2\sqrt{-\frac{m}{2E}}\int_{r_1}^{r_2} \frac{r  \dd r}{\sqrt{(r_2-r)(r-r_1)}} &=& \sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty \frac{r_1+r_2 t^2}{1+t^2} \frac{2(r_2-r_1)t \dd t}{(1+t^2)^2} \frac{1+t^2}{(r_2-r_1)t}\\
&=& 2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty  \dd t \frac{r_1+r_2 t^2}{(1+t^2)^2} 
\end{eqnarray*}
che è un integrale razionale che impareremo a fare fra poco.
\end{exmp}

\begin{exmp}
Provare a ridurre in forma di integrale razionale il periodo delle oscillazioni radiali di una molla
\begin{eqnarray*}
2\int_{r\ped{min}}^{r\ped{max}} \frac{r  \dd r}{\sqrt{-\frac{k}{m}r^4+\frac{2E}{m}r^2-\frac{L^2}{m^2}}}
\end{eqnarray*}
Con ciascuna delle sostituizioni precedenti, vi potreste essere ricondotti a un integrale razionale del tipo
\begin{equation*}
\int \frac{P(x)}{Q(x)} \dd x
\end{equation*}
Il primo passo per fare un integrale del genere è controllari i gradi dei polinomi $P,Q$. Se $Deg P \ge Deg Q$ allora il primo passo a fare la divisione fra polinomi, ottenendo

\begin{equation*}
\int S(x) + \frac{R(x)}{Q(x)}  \dd x
\end{equation*}
dove $S(x)$ è il polinomio quoziente e integrarlo è banale, quindi resta da integrare $\frac{R(x)}{Q(x)}$ dove $R(x)$ è il polinomio resto e $Deg R < Deg Q$. Adesso affronteremo esplicitamenti i casi $Deg Q = 1$ e $Deg Q = 2$, e per finire daremo una idea di come si puo generalizzare il procedimento per $Deg Q = n$

Se $Deg Q = 1$ allora $Deg R = 0$, quindi $R(x)$ è un numero costante, che posso scegliere essere uguale ad 1 senza perdita di generalità, mentre $Q(x) = a x +b$ quindi

\begin{equation*}
\int \frac{1}{a x +b}  \dd x = \frac{1}{a}\int \frac{1}{x+b/a}  \dd x = \frac{1}{a}\log\left(x+\frac{b}{a}\right)
\end{equation*}
Il caso $n=1$ era quindi banale. Affontiamo ora il meno banale caso $n=2$. Per semplificare un pò le formule che scrivero, notate che nel caso $n=1$ avrei potuto in realtà senza perdita di generalità scegliere $Q(x) = x + k$. Nel caso $n=2$ quindi scelgo
\begin{eqnarray*}
R(x) &=& x+a\\
Q(x) &=& x^2 +b x + c
\end{eqnarray*}
Devo ora differenziare 3 casi, a seconda del valore del delta dell'equazione $x^2 +b x + c=0$, ovvero di $\Delta = b^2-4c$\\
Caso $\Delta >0$: trovo le due soluzioni $x_{1,2}$ con $x_1 \neq x_2$ e scrivo
\begin{equation*}
\frac{R(x)}{Q(x)}=\frac{x+a}{x^2+bx+c}=\frac{x+a}{(x-x_1)(x-x_2)}= A\frac{1}{x-x_1}+B\frac{1}{x-x_2}
\end{equation*}
ora impongo che questa sia una identità, ovvero che moltiplicando tutto per $(x-x_1)(x-x_2)$ i polinomi che ottengo a destra e sinistra siano identici. Questo mi darà un sistema lineare di equazioni per i coefficienti ignoti $A,B$
\begin{eqnarray*}
x+a = A(x-x_2)+B(x-x_1) = (A+B)x -(A x_1 + B x_2)\\
\end{eqnarray*}
ottengo
\begin{eqnarray*}
A+B &=&1\\
x_1 A  + x_2 B  &=& a
\end{eqnarray*}
che ha sempre una soluzione unica, in quanto $x_1 \neq x_2$ e quindi il determinante della matrice associata è non nullo. Una volta trovati $A$ e $B$ possiamo riscrivere il nostro integrale
\begin{eqnarray*}
\int \frac{R(x)}{Q(x)} = \int \frac{A}{x-x_1} \dd x + \int \frac{B}{x-x_2} \dd x = \\ = A\int \frac{ \dd x}{x-x_1} + B\int \frac{ \dd x}{x-x_2} = A \log(x-x_1) + B\log(x-x_2)
\end{eqnarray*}
Caso $\Delta=0$: in questo caso $Q(x) = x^2 + b x + c = (x-x_0)^2$
Osservo che la derivata di $(x-x_0)^{-1}$ è
\begin{equation*}
\frac{\dd }{\dd x} \frac{1}{(x-x_0)} = - \frac{1}{(x-x_0)^2}
\end{equation*}
Per calcolare il mio integrale vorrò quindi scomporlo\footnote{Nota che durante tutta questa sezione, utilizzerò l'espressione ``scomporlo'' per indicare ``scriverlo come somma di più termini'', e \emph{non} intederò fattorizzarlo.} come nel caso di prima, ma stavolta le funzioni in cui sceglierò di scomporlo saranno $1/Q(x)$ ed $1/(x-x_0)$:
\begin{eqnarray*}
\frac{R(x)}{Q(x)}=\frac{x+a}{x^2+bx+c}=\frac{x+a}{(x-x_0)^2}=A \frac{1}{x-x_0}+B\left(-\frac{1}{(x-x_0)^2}\right)
\end{eqnarray*}
otterrò
\begin{equation*}
(x+a) = A(x-x_0)-B
\end{equation*}
e quindi ancora una volta due equazioni indipendenti
\begin{eqnarray*}
A &=& 1\\
- x_0 A - B &=& a
\end{eqnarray*}
Una volta trovati $A$ e $B$ posso effettuare facilmente l'integrale originale
\begin{eqnarray*}
\int \frac{R(x)}{Q(x)} &=& A\int \frac{1}{x-x_0} \dd x - B\int \frac{1}{(x-x_0)^2} \dd x =  A\int \frac{\dd x}{x-x_0} + B\int  \dd x \frac{d}{\dd x} \frac{1}{x-x_0} \\
 &=& A \log(x-x_0) + B\frac{1}{x-x_0}
\end{eqnarray*}
L'ultimo caso è $\Delta <0$. Lo affronteremo in 2 modi differenti. Nel primo caso, vogliamo usare solo i numeri reali, nel secondo sfrutteremo la potenza dei numeri complessi.
Primo metodo: dobbiamo trovare ancora una volta due funzioni facilmente integrabili che sommate opportunamente danno il nostro integrando. Per prima cosa notiamo che se $\Delta <0$ allora $x^2 + b x + c$ puo essere riscritto nella forma \footnote{Sfruttando i numeri complessi, $\alpha$ sarà la parte reale della radice, mentre $\beta$ sarà la parte immaginaria. Se i polinomio è a coefficienti reali, le due radici sono complesse coniugate, quindi hanno stessa parte reale e parti immaginarie uguali in modulo e opposte di segno, quindi $\beta^2$ è ben definito.} $(x-\alpha)^2+\beta^2$.
Osseriamo ora che
\begin{eqnarray*}
\frac{\dd }{\dd x} \arctan \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right) &=& \frac{1}{1+ \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right)^2} = \frac{\beta^2}{(x-\alpha)^2+\beta^2}\\
\frac{\dd }{\dd x} \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right) &=& \frac{2(x-\alpha)}{(x-\alpha)^2+\beta^2}
\end{eqnarray*}
Quindi come avrete intuito ora cerchero di riscrivere la funzione da integrare come combinazione lineare di queste due funzioni
\begin{eqnarray*}
\frac{R(x)}{Q(x)}=\frac{x+a}{x^2+bx+c}=\frac{x+a}{(x-\alpha)^2+\beta^2} = A \frac{\beta^2}{(x-\alpha)^2+\beta^2} + B \frac{2(x-\alpha)}{(x-\alpha)^2+\beta^2}\\
x+a = A \beta^2  + 2B(x-\alpha)
\end{eqnarray*}
ottengo sempre due equazioni linearmente indipendenti
\begin{eqnarray*}
B = \frac{1}{2}\\
\beta^2 A - 2\alpha B = a
\end{eqnarray*}
Una volta trovati $A$ e $B$ posso effettuare facilmente l'integrale originale
\begin{eqnarray*}
\int \frac{R(x)}{Q(x)} &=& A\int \frac{\beta^2}{(x-\alpha)^2+\beta^2} \dd x + B\int \frac{2(x-\alpha)}{(x-\alpha)^2+\beta^2} \dd x \\
 &=&  A\int  \dd x \frac{\dd }{ \dd x} \arctan \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right) + B\int  \dd x \frac{d}{\dd x} \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right) \\
 &=& \frac{A}{\beta} \arctan \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right) + B \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right)
\end{eqnarray*}
Il secondo metodo è molto più veloce ma presenta alcuni passaggi in cui bisogna stare molto attenti altrimenti si possono ottenere risultati molto sbagliati. Posso essenzialmente usare il caso $\Delta >0$ con $x_{1,2}$ radici complesse, con $x_2= \bar{x}_1$. Otterrò
\begin{eqnarray*}
\frac{R(x)}{Q(x)}=\frac{x+a}{x^2+bx+c}=\frac{x+a}{(x-x_1)(x-x_2)}= A\frac{1}{x-x_1}+B\frac{1}{x-x_2}
\end{eqnarray*}
dato che la mia funzione era reale otterrò banalmente che deve valere anche $B=\bar{A}$. Quindi il risultato sarà
\begin{eqnarray*}
\int \frac{R(x)}{Q(x)} = A \log(x-x_1) + B\log(x-x_2) = A \log(x-x_1) + \bar{A}\log(x-\bar{x}_1) 
\end{eqnarray*}
Sorge spontaneo chiedersi: ma adesso come faccio a vedere che tale soluzione è equivalente a quella precedente, o, in altre parole, come riscrivo questa schifezza usando solo numeri reali? Riscriviamo la cosa in modo furbo, utilizzando il fatto che anche $x$ è reale:
\begin{eqnarray*}
A &=& A_r + i A_i\\
z &=& x - x_1 = \rho e^{i\phi}\\
\bar{z} &=& x - \bar{x}_1 = \rho e^{-i \phi}\\
\end{eqnarray*}
ottengo
\begin{eqnarray*}
&&  A \log(x-x_1) + \bar{A}\log(x-\bar{x}_1) = A \log(z) + \bar{A}\log(\bar{z})\\
&=& \left(A_r + i A_i\right)\log\left( \rho e^{i\phi}\right) + \left(A_r - i A_i\right)\log\left( \rho e^{-i\phi}\right) \\
&=& \left(A_r + i A_i\right)(\log\rho + i\phi) + \left(A_r - i A_i\right)(\log\rho - i\phi) = 2A_r \log \rho - 2A_i \phi
\end{eqnarray*}
e ricordandomi cosa sono $\rho, \phi, z$ in funzione di $x$ e delle parti reali ed immaginarie delle radici $x_1$, ovvero $\alpha$ e $\beta$ trovo
\begin{eqnarray*}
2A_r \log |x-x_1| -2A_i \arctan \frac{-Im(x_1)}{x-Re(x_1)} &=& A_r \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right) + 2 A_i \arctan \left(\frac{\beta}{x-\alpha}\right)
\end{eqnarray*}
C'e qualcosa che non torna! Il primo pezzo col logaritmo è uguale a prima\footnote{Rimane da controllare che $A_r = 1/2$, che è abbastanza facile e lo lasciamo per esercizio.}, mentre il secondo pezzo con la arcotangente no! In effetti, nel passare ai complessi sarei dovuto stare attento a quale delle due radici prendevo come $x_1$ e quale come $\bar{x}_1$, e assicurarmi di non cambiare foglio di Rienmann nel fare i vari passaggi. Se cambio foglio di riemann, aggiungereò termini del tipo $\log e^{i2\pi n}$ con $n$ intero. Se questo ragionamento è giusto, allora la soluzione che ho appena trovato differisce solo per un termine costante da quella trovata precedentemente. Questo può essere verificato usando la relazione
\begin{equation*}
\arctan x + \arctan \frac{1}{x} = \frac{\pi}{2} 
\end{equation*}
Da cui trovo
\begin{eqnarray*}
\arctan \left(\frac{\beta}{x-\alpha}\right) = \frac{\pi}{2} - \arctan \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right)
\end{eqnarray*}
Trovando il risultato
\begin{eqnarray*}
A_r \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right) - 2 A_i \arctan \left(\frac{\beta}{x-\alpha}\right) +\pi A_i
\end{eqnarray*}
Quindi la soluzione trovata è effettivamente equivalente alla precedente, dato che le due primitive differiscono per una costante\footnote{Rimane in realtà da verificare che $A_i= -\frac{a+\alpha}{2\beta}$, che lasciamo nuovamente per esercizio}.
A questo punto siamo pronti per spiegare, almeno teoricamente, come si affronta il caso generale per $n \ge 3$: il metodo per fare l'integrale sarà scriverlo come somma di $n$ termini di cui so fare l'integrale. Per trovare quali sono questi termini, il primo passa da fare sarà scomporre il denominatore. Per il terema fondamentale dell'algebra, qualsiasi polinomio a coefficienti reali può essere scomposto in prodotti di polinomi a coefficienti reali di grado 1 e 2 irriducibili\footnote{Ovvero polinomi di grado 2 con $\Delta<0$.}, o in soli polinomi a coefficienti complessi di grado 1 dove la radici complesse appaiono sempre assieme alla complessa coniugata. Una volta scomposto il polinomio quoziente, ovvero trovate tutte le radici, dovrò considerare un termine
\begin{equation*}
\frac{1}{x-x_i}
\end{equation*}
per ogni polinomio di grado 1, e dei termini
\begin{eqnarray*}
\frac{\beta_i^2}{(x-\alpha_i)^2+\beta_i^2} \\
\frac{2(x-\alpha_i)}{(x-\alpha_i)^2+\beta_i^2}
\end{eqnarray*}
per ogni polinomio di grado 2. Se alcune radici reali compaiono più volte (ovevro con molteplicità $m$), dovro considerare anche termini
\begin{equation*}
\frac{\dd }{\dd x} \frac{1}{(x-x_0)^{j-1}} = -\frac{j-1}{(x-x_i)^{j}}, \qquad 2 \le j \le m
\end{equation*}
mentre se le radici complesse compiaono con molteplicità $m > 1$, ovvero lo stesso polinomio di grado 2 compare $m>1$ volte nella fattorizzazione, dovrò considerare i termini
\begin{eqnarray*}
\frac{\dd }{\dd x} \frac{1}{((x-\alpha_i)^2+\beta_i^2)^{j-1}} &=& -\frac{2(j-1)(x-\alpha_i)}{((x-\alpha_i)^2+\beta_i^2)^{j}}, \qquad 2 \le j \le m\\
\frac{\dd }{\dd x} \frac{x-\alpha}{((x-\alpha_i)^2+\beta_i^2)^{j-1}} &=& \frac{(3-2j)(x-\alpha_i)^2+\beta_i^2}{((x-\alpha_i)^2+\beta_i^2)^{j}}, \qquad 2 \le j \le m
\end{eqnarray*}
\end{exmp}

\begin{exmp}
Continuiamo l'integrale del periodo delle oscillazioni radiali iniziato sopra
\begin{eqnarray*}
2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty  \dd t \frac{r_1+r_2 t^2}{(1+t^2)^2} 
\end{eqnarray*}
Ora sappiamo che per farlo dovremo decomporlo in somma di 4 funzioni facilmente integrabili, che sono
\begin{eqnarray*}
\frac{1}{1+t^2}, \quad \frac{2t}{1+t^2}, \quad \frac{\dd }{ \dd t} \frac{1}{1+t^2} = -\frac{2t}{(1+t^2)^2}, \quad \frac{d}{\dd t} \frac{t}{1+t^2} = \frac{1-t^2}{(1+t^2)^2}
\end{eqnarray*}
Imponiamo l'identità
\begin{eqnarray*}
\frac{r_1+r_2 t^2}{(1+t^2)^2} &=& A \frac{1}{1+t^2} + B \frac{2t}{1+t^2} + C \left(-\frac{2t}{(1+t^2)^2}\right) + D \frac{1-t^2}{(1+t^2)^2}\\
r_1+r_2t^2 &=& A(1+t^2) + 2B t(1+t^2) - 2C t + D (1-t^2)
\end{eqnarray*}
è facile vedere che $B=C=0$ perché la nostra funzione integranda è pari mentre quelle sono funzioni dispari, e si trova
\begin{eqnarray*}
A+D = r_1\\
A-D = r_2
\end{eqnarray*}
Da cui
\begin{eqnarray*}
A=\frac{r_1+r_2}{2}, \quad B=\frac{r_1-r_2}{2}
\end{eqnarray*}
Otteniamo
\begin{eqnarray*}
2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty  \dd t \frac{r_1+r_2 t^2}{(1+t^2)^2} &=& 2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty  \dd t \left(\frac{r_1+r_2}{2}\frac{1}{1+t^2} + \frac{r_1-r_2}{2} \frac{\dd }{\dd t} \frac{t}{1+t^2} \right)\\ 
&=& 2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\left(\frac{r_1+r_2}{2}[\arctan x]_0^\infty + \frac{r_1-r_2}{2} [\frac{t}{1+t^2}]_0^\infty \right)\\
&=& \pi\frac{r_1+r_2}{2}\sqrt{-\frac{2m}{E}}
\end{eqnarray*}

\end{exmp}




\paragraph{Esercizi}
Calcolare i seguenti integrali. Le soluzioni sono in fondo al libro.

\begin{multicols}{3}

\end{multicols}





\newpage
\subsection{Equazioni differenziali}
\begin{defn}(Equazione differenziale)\index{equazione!differenziale}
Si definisce equazione differenziale un'equazione in cui l'incognita è una funzione e nell'equazione compare lei e le sue derivate.
Si definisce l'ordine di una equazione differenziale il massimo ordine di derivazione della funzione incognita nell'equazione.
\end{defn}

\begin{exmp}
Vogliamo trovare una funzione $f(x)$ tale che $f(x) = f'(x)$. Questa è un'equazione differenziale del primo ordine (lineare a coefficienti costanti) \footnote{Darò il significato di questi aggettivi in questo capitolo}.
\end{exmp}

La teoria dietro le equazioni differenziali è estremamente complicata e complessa. Nella stragrande maggioranza dei casi non si riesce ad ottenere una soluzione esplicita. Nei problemi che capitano alle olimpiadi, o l'equazione si fa oppure vi dicono di approssimarla in modo che si possa fare.

\paragraph{Equazioni differenziali a variabile separabile}
Queste sono fra le più facili e vi capiteranno molto spesso. In questo stesso libro ci sono molti problemi che portano ad un'equazione di questo tipo.

\begin{defn}[Equazione differenziale a variabili separabili]\index{equazione!differenziale!variabili separabili}
Un'equazione differenziale nella variabile $y(x)$ si dice a variabili separabili se è della forma

\[y' = f(y)g(x) \]

Ovvero se si riesce a isolare una funzione solo di $y$ e una solo di $x$. È molto utile separare le variabili, se possibile, in quanto l'equazione si può integrare in questo modo:

\[ y' = f(y)g(x) \Rightarrow \dfrac{\dfrac{\dd y}{\dd x}}{f(y)} = g(x) \Rightarrow \dfrac{ \dd y}{f(y)} = g(x) \dd x \Rightarrow \dint_{y(x_0)}^{y(x)} \dfrac{ \dd y}{f(y)} = \dint_{x_0}^x g(x) \dd x\]

Ovvero, a patto di saper fare un paio di integrali, la soluzione si trova facilmente. Notare una cosa importante: quando ho integrato, non ho scelto a caso gli estremi, bens\'i ho messo estremi che corrispondono a eventi corrispondenti, ovvero se l'estremo di destra vale $x_0$, l'estremo a sinistra dovrà valere la cosa corrispondente in $y$, ovvero $y_0 = y(x_0)$.

\end{defn}

\begin{exmp}[Carica e scarica di un circuito RC]


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.2 \textwidth]{immagini/circuitorc.png}
\caption{Circuito di scarica RC}
\label{rc diff}
\end{figure}


Abbiamo due circuiti elettrici, uno per caricare un condensatore e l'altro per scaricarlo.


Trattiamo prima la scarica in quanto è più semplice. Il circuito è costituito da un capacitore $C$ e da una resistenza $R$ collegati in serie, come in figura \ref{rc diff}.


All'istante $t = 0$, la carica sul condensatore vale $q_0$. Vogliamo trovare $q(t)$.

Scriviamo l'equazione della maglia: \[-\dfrac{q}{C} -RI = 0\]

Ricordiamo che, avendo il circuito una sola maglia, $I = \dot{q}$.

L'equazione si riscrive \[\dot q = -\dfrac{q}{RC}\]

Questa è evidentemente un'equazione differenziale a variabile separabile \footnote{In realtà questa equazione è anche lineare a coefficienti costanti, quindi la tecnica risolutiva standard è diversa, ma il metodo che vi mostro funziona ugualmente e questo problema è istruttivo.}
 

Separiamo le variabili e integriamo.

\[\dint_{q_0}^{q(t)}\dfrac{\dd q}{q} = \dint_{0}^t-\dfrac{ \dd t}{RC} \Rightarrow \ln \dfrac{q(t)}{q_0} = -\dfrac{t}{RC} \Rightarrow q(t) = q_0 e^{-\frac{t}{RC}}\]

Ovvero, la soluzione è un'esponenziale decrescente. Calcoliamo per completezza la corrente \[I = \dfrac{\dd q}{\dd t} = -\dfrac{q_0}{RC} e^{-\dfrac{t}{RC}}\]

Consideriamo ora il processo di carica del condensatore: il circuito elettrico va modificato aggiungendo una batteria di forza elettromotrice $V$ in serie agli altri componenti. All'istante iniziale, la carica sul condensatore è 0. Vogliamo trovare $q(t)$.

L'equazione della maglia diventa

\[ V - \dfrac{q}{C} - RI = 0\]

Come prima, $I = \dot q$. L'equazione è di nuovo a variabili separabili.

\[ \dot q = \dfrac{V}{R} - \dfrac{q}{RC} \Rightarrow \dfrac{\dd q}{\dfrac{V}{R} - \dfrac{q}{RC}} =  \dd t \Rightarrow \dint_{q(0) = 0}^{q(t)}\dfrac{\dd q}{\dfrac{V}{R} - \dfrac{q}{RC}} = \dint_0^t  \dd t\]

Vediamo che questo integrale si fa senza problemi e viene un logaritmo. Tuttavia, esiste un metodo più furbo e meno contoso di risolverla.

Riprendiamo l'equazione della maglia e cambiamo la nostra variabile $q \to Q(t) = q(t) - CV$. Sostituiamo nellèquazione della maglia e otteniamo 

\[ V-\dfrac{Q}{C} - V -R\dot Q = 0\]

Ci siamo ricondotti al caso precendente, l'equazione adesso è la stessa della scarica. La soluzione che avevamo trovato era $q(t) = q_0e^{-\dfrac{t}{RC}}$. In questo caso sarà quindi \[ Q(t) = Q(0)e^{-\frac{t}{RC}} \Rightarrow q(t) - CV = (q(0) - CV)e^{-\frac{t}{RC}} \Rightarrow q(t) = CV(1-e^{-\frac{t}{RC}})\]

Notiamo quindi che con quella sostituzione abbiamo semplificato l'integrazione. Vorrei ricordare che è molto più semplice fare un sacco di sostituzioni piuttosto che fare un integrale mostruoso. Consiglio quindi di fare sempre molta attenzione alla possibilità di fare sostituzioni che permettano di togliere termini nell'equazione.


\end{exmp}

\begin{note}
Bisogna fare particolarmente attenzione alla possibilità di fare sostituzioni intelligenti soprattutto nelle equazioni differenziali \emph{lineari}, ovvero dove $y$ e le sue derivate compaiono solo con esponente 1.

\end{note}



\begin{exmp}[Caduta di un grave con attrito proporzionale a $v^2$]
\label{attrito v2}
Supponiamo di avere un pallone che cade verticalmente da molto in alto. Un modello ragionevole per stimare l'attrito con l'aria ad alte velocità è del tipo $\vec F_a = - k v^2 \b v$, dove $v$ è la velocità e $\b v$ è il versore velocità, ovvero un vettore di modulo 1 nella direzione della velocità (vedi capitolo sul calcolo vettoriale per ulteriori informazioni).

Scriviamo $\vec F = m \vec a$ per il pallone: $ m\vec g - k v^2 \b v = m  \frac{ \vec  \dd v}{ \dd t} $. Tutti i vettori sono diretti lungo l'asse $\b z$ quindi possiamo togliere i vettori e passare alle componenti. 
\[mg - kv^2 = m \dfrac{\dd v}{\dd t}\] Questa è un'equazione differenziale a variabili separabili. 
\[\displaystyle  \dd t = \dfrac{m \cdot  \dd v}{mg - kv ^2}  = \dfrac{1}{\sqrt{\dfrac{kg}{m}}} \dfrac{ \dd \dfrac{\sqrt{k}v}{\sqrt{mg}}}{1 - (\dfrac{\sqrt{k}v}{\sqrt{mg}})^2}\]

Dove nell'ultima uguaglianza ho semplicemente utilizzato trucchi algebrici e ho portato dentro il differenziale delle quantità costanti che moltiplicano la variabile (ovvero ho fatto una sostituzione al volo, come andrebbe fatta). A questo punto l'equazione si presenta in forma più decente

\[ \sqrt{\dfrac{kg}{m}}  \dd t = \dfrac{ \dd \alpha}{1-\alpha^2}\] dove ho semplicemente cambiato il nome alla variabile. A questo punto si integra facilmente
\[ \dint _0^t\sqrt{\dfrac{kg}{m}}  \dd t = \dint _{\alpha _0} ^{\alpha}\dfrac{ \dd \alpha}{1-\alpha^2}\]

Dove gli estremi corrispondenti devono essere eventi fisici corrispondenti.

\[ \sqrt{\dfrac{kg}{m}} t = \tanh^{-1} (\alpha) - \tanh^{-1} (\alpha _0)\]

Ricordando cosa vale $\alpha$ e ponendo $v_0 = 0$ si ottiene finalmente 

\[v(t) =  \sqrt{\dfrac{mg}{k}}\tanh\left( \sqrt{\dfrac{kg}{m}}t\right)\] 



\end{exmp}


\paragraph{Equazioni differenziali lineari}\index{equazione!differenziale!lineare}
\begin{defn}
Un'equazione differenziale si dice lineare se $y$ e le sue derivate compaiono solo con esponente 1.
\end{defn}

È molto importante notare che se $y_1(t)$ e $y_2(t)$ sono soluzioni della stessa equazione differenziale lineare, allora anche una qualsiasi combinazione lineare delle due $\alpha y_1(t) + \beta y_2(t), \alpha,\beta \in \R$ è ancora una soluzione dell'equazione di partenza.

\begin{exmp}
Consideriamo una massa $m$ attaccata ad una molla di costante $k$. La massa è libera di oscillare senza attrito intorno alla posizione di equilibrio. Trovare la legge oraria del moto nel caso generale.

L'equazione del moto è 

\[ m \ddot x = - k x\]

Possiamo per comodità scriverla come $\ddot x = -\omega^2 x$ ,con $\omega = \sqrt{\dfrac{k}{m}}$

Questa equazione è lineare \footnote{E a coefficienti costanti}. Cerchiamo delle soluzioni. La tecnica standard per trovare la soluzione di una di queste equazioni è cercarne una della forma $x = A e^{\lambda t}$, con $\lambda \in \C$.

Sostituendo nell'equazione, \[ A\lambda^2 e^{\lambda t}=  -A \omega^2 e^{\lambda t}\]

Visto che $e^{x} \neq 0 \forall x \in \R$, possiamo semplificarlo e ottenere 
\[\lambda = \pm i \omega \]

Ovvero la soluzione generica sarà del tipo 

\[x(t) = A e^{i\omega t} + B e^{-i \omega t} \]

Giustamente, vi chiederete perché a sinistra abbiamo una posizione, che è evidentemente un numero reale, quando a destra abbiamo un numero complesso. La risposta è che per ora non abbiamo imposto tutta la fisica che c'è in questo problema! Se imponiamo delle condizioni iniziali, vedremo ora che spariscono tutte le parti complesse.

Supponiamo che all'istante $t = 0$ sia $x(0) = x_0$ e $v(0) = v_0$. Facciamo i conti e vediamo che rimangono solo numeri reali.

\[ \begin{cases}
x_0 = A + B \\
v_0 = i\omega (A - B) \\
\end{cases} \Rightarrow
\begin{cases}
A = \dfrac{x_0}{2} + \dfrac{v_0}{2i\omega} \\
B = \dfrac{x_0}{2} - \dfrac{v_0}{2i\omega} \\
\end{cases} \Rightarrow x(t) = x_0 \dfrac{e^{i\omega t} + e^{-i\omega t}}{2} + v_0 \dfrac{e^{i\omega t} - e^{-i\omega t}}{2i} = \]
\[ = x_0 \cos(\omega t) + \dfrac{v_0}{\omega} \sin(\omega t)
\]


E come previsto, spariscono tutti i termini complessi e quindi per fortuna $x(t)$ è un numero reale. Per completezza, calcoliamo anche velocità e accelerazione.

\begin{align*}
  v(t) &= -\omega x_0 \sin (\omega t) + v_0 \cos(\omega t) \\
  a(t) &= - \omega^2 x_0 \cos (\omega t) - \omega v_0 \sin(\omega t) \\
\end{align*}

Notare che effettivamente $x(0) = x_0$ e $v(0) = v_0$.  Questo è un buon controllo che si può fare per vedere se effettivamente abbiamo fatto i conti giusti.

Inoltre, è buona norma ributtare la soluzione dentro l'equazione differenziale per vedere se effettivamente torna. A volte i conti si sbagliano senza accorgersene.


Una cosa che potrebbe esservi utile è che se sapete a priori che le quantità $x_0$ e $v_0$ o chi per loro sono reali, potete cercare direttamente una soluzione nella forma

\[x(t) = A \cos \omega t + B\sin\omega t \]

La dimostrazione di questa cosa è sostanzialmente quello che ho fatto poco fa, in quanto non ho imposto niente di particolare sul problema (a parte che $x_0, v_0$ siano reali) e la soluzione era effettivamente  una somma di seni e coseni.

\end{exmp}

\begin{exmp}[Molla attaccata in verticale]
Spostiamo il problema precedente dal piano al verticale. Vogliamo vedere cosa cambia rispetto a prima.

Ora, oltre alla forza elastica, c'è anche la forza peso. Scriviamo l'equazione del moto. Prendiamo un riferimento con l'asse $\b x$ verticale verso il basso, ovvero diretto come $\vec g$. Prendiamo lo zero delle $x$ nel punto in cui la molla è imperturbata.
 
\[ mg - kx = m \ddot x  \]

L'equazione assomiglia molto a prima, c'è solo un termine costante aggiuntivo. Come ho suggerito un paio di esempi fa, può essere molto utile provare a sommare qualcosa a $x(t)$ cercando di far sparire quel termine. Scriviamo quindi $x(t) = X(t) + X_0 $. Cerchiamo $X_0$ tale che quel termine fastidioso sparisca.

\[ mg - kX - KX_0 = m \ddot X\]

Per $X_0 = \dfrac{mg}{k}$, otteniamo quello che volevamo. Cosa mi significa questo risultato? Vorrei far notare che $X_0$ è esattamente la posizione di equilibrio stabile \emph{tenendo conto anche della forza peso}. Fisicamente, vuol dire quindi che aggiungere una forza costante in questa situazione non cambia assolutamente niente se non spostare il punto attorno a cui c'è oscillazione.

La presenza di $g$ quindi non altera minimamente il periodo di oscillazione.

Concludiamo per completezza la soluzione dell'equazione, sfruttando il risultato di prima.


\[X(t) = X_0 \cos (\omega t) + \dfrac{V_0}{\omega} \sin (\omega t) \Rightarrow x(t) = \dfrac{mg}{k} + (x_0 - \dfrac{mg}{k})\cos (\omega t) + \dfrac{v_0}{\omega} \sin (\omega t)\]

Notare che effettivamente $\langle x(t) \rangle = \dfrac{mg}{k}$ \footnote{Con la notazione $\langle f(t) \rangle $ si intende il valor medio della funzione calcolato su un periodo (oppure su un tempo che viene specificato, in caso di moto non periodico), ovvero $\dfrac{1}{T} \dint_0^T f(t) \dd t$}, ovvero effettivamente la molla oscilla intorno al punto di equilibrio stabile, come previsto.


L'ultima cosa che voglio far notare è che usando un trucco trigonometrico si può scrivere la soluzione più generale in forma diversa, a volte più comoda da maneggiare. Consideriamo

\[A \cos x + B \sin x = \sqrt{A^2 + B^2} \left(\dfrac{A}{\sqrt{A^2 + B^2}} \cos x + \dfrac{B}{\sqrt{A^2+B^2}} \sin x\right) \]

Fin'ora abbiamo scritto solo un'identità. Tuttavia i termini $\frac{A}{\sqrt{A^2 + B^2}},\frac{B}{\sqrt{A^2+B^2}}$ possono essere visti come il seno e il coseno di un opportuno angolo, in quanto la somma dei loro quadrati fa 1. Quindi:

\[A \cos x + B \sin x = \sqrt{A^2 + B^2} (\cos \alpha \cos x + \sin \alpha \sin x) = C \cos (x-\alpha) \]


Il significato di questa formula è che per trovare la soluzione più generale dell'equazione non è indispensabile utilizzare sia seno che coseno ma si può anche solo utilizzare il coseno (o il seno) \textbf{a patto di inserire anche un'opportuna fase che verrà determinata dalle condizioni iniziali}.

\end{exmp}










\begin{exmp}[Oscillatore armonico smorzato]

Consideriamo di nuovo l'esempio precedente, aggiungendo l'attrito. Consideriamo quindi una massa che si muove attaccata ad una molla in verticale, ma stavolta aggiungiamo alla nostra massetta una sorta di \emph{vela} per aumentare l'attrito con l'aria. 

Un modello esatto per l'attrito viscoso con l'aria non esiste. Un modello ragionevole è supporre che la forza di attrito sia proporzionale alla velocità dell'oggetto nel fluido, ovvero $\vec F_a = -\gamma \vec v$, dove $\gamma$ è un fattore che tiene conto per esempio della geometria dell'oggetto e della viscosità del fluido. Potreste giustamente obiettare dicendo "Perchè $F \propto v$ e non $F \propto v^2$, piuttosto che $F \propto v^{\alpha}$?". La risposta è che anche questi sono modelli sensati, ma per le velocità basse che raggiunge una massa attaccata alla molla funziona meglio questo modello. Per velocità molto alte invece funziona meglio il modello $F \propto v^2$.

Detto questo, continuiamo il problema. Scegliamo un riferimento $\b x$ verticale verso il basso, come prima, con sempre lo zero nel punto di molla imperturbata (molla libera). Scriviamo l'equazione del moto.

\[ mg - \gamma \dot x - k x = m \ddot x\]

Come prima, vorremo liberarci del termine costante $mg$ per semplificarci i conti. Vediamo che la sostituzione fatta prima funziona ancora, quindi la usiamo.

\[ \ddot X + \dfrac{\gamma}{m} \dot X + \omega^2 X = 0\]

Dove come al solito ho chiamato $\omega^2 = \dfrac{k}{m}$. Cerchiamo come prima una soluzione della forma $X(t) = A e^{\lambda t}$. Otteniamo questa equazione.

\[ Ae^{\lambda t} (\lambda ^2  +\dfrac{\gamma}{m} \lambda + \omega ^2 ) = 0\]

Se vogliamo che la nostra soluzione funzioni, deve essere sempre 0 il termine fra parentesi. Abbiamo quindi una equazione di secondo grado in $\lambda$ che risolta ci da 
\[\lambda_{1,2} = -\dfrac{\gamma}{2m} \pm \sqrt{\left(\dfrac{\gamma}{2m}\right)^2 - \omega^2} \]


Ora ci sono un paio di casi da trattare.
\begin{enumerate}

\item Se ci aspettiamo che lo smorzamento sia piccolo, sarà $\left(\dfrac{\gamma}{2m}\right)^2 - \omega^2 < 0$, per cui 
\[ \lambda_{1,2} = -\dfrac{\gamma}{2m} \pm i\sqrt{\omega^2 -\left(\dfrac{\gamma}{2m}\right)^2} \]


Chiamiamo $\omega _s = \sqrt{\omega^2 -\left(\dfrac{\gamma}{2m}\right)^2}$. La soluzione dell'equazione sarà del tipo

\[ X(t) = A e^{-\frac{\gamma}{2m}t + i \omega_st} + B e^{-\frac{\gamma}{2m}t - i \omega_st} = e^{-\frac{\gamma}{2m}t}\left( A e^{i\omega_st}+Be^{-i\omega_st}\right)\]

Esattamente come prima, imponendo le condizioni iniziali i termini complessi spariranno e otterremo una soluzione 

\[X(t) = C e^{-\frac{\gamma}{2m}} \cos (\omega_s t + \phi)\]

Dove $C$ e $\phi$ vengono determinati imponendo le condizioni iniziali. Risostituiamo per trovare $x(t)$ e commentiamo.

\[ x(t) = \dfrac{mg}{k} + C e^{-\frac{\gamma}{2m}} \cos (\omega_s t + \phi)\]

Ovvero ciò che succede è che la massa continua ad oscillare, diminuendo sempre di più l'ampiezza al passare del tempo per poi stabilizzarsi sulla posizione di equilibrio stabile, esattamente come prevedeva il buonsenso.

Notare che la frequenza di oscillazione intorno alla posizione di equilibrio non è esattamente la stessa che ci sarebbe senza l'attrito. Infatti, $\omega_s < \omega$.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/oscsmorz1.png}
\caption{Smorzamento piccolo}
\end{figure}



\item Se invece lo smorzamento è molto forte, ovvero l'attrito conta molto (immaginate la massetta immersa nel miele) allora $\left(\dfrac{\gamma}{2m}\right)^2 - \omega^2 > 0$, per cui la soluzione dell'equazione sarà la somma di due esponenziali decrescenti (entrambe gli esponenti sono negativi, anche quello con il segno $+$, controllare per credere) e di conseguenza il moto si fermerà dopo molto poco. In questo caso si parla di smorzamento ipercritico.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/oscsmorz3.png}
\caption{Smorzamento ipercritico}
\end{figure}

\item Se infine abbiamo il caso limite, $\left(\dfrac{\gamma}{2m}\right)^2 - \omega^2 = 0$, allora la soluzione è più complicata. Infatti, la soluzione che abbiamo è del tipo 
\[ X(t) = A e^{\lambda t} + B e^{\lambda t} = (A+B) e^{\lambda t}\]

E questo non va per niente bene, perché se l'esponente è lo stesso allora abbiamo un solo grado di libertà sulla costante, il che vuol dire che in generale non saremo in grado di imporre contemporaneamente la velocità e la posizione iniziali, cosa insensata. Questo vuol quindi dire che la nostra soluzione va bene ma che per trovare \emph{tutte} le soluzioni, ce ne serve una linearmente indipendente \footnote{In questo caso vuole dire semplicemente un'altra funzione che non sia multiplo della prima} dall'altra.

Per fortuna non è necessario cercare molto per trovarla, in quanto $X(t) = A t e^{\lambda t}$ risolve l'equazione e non è un multiplo dell'altra soluzione che abbiamo trovato.

La soluzione più generale sarà quindi 

\[X(t) = A t e^{-\frac{\gamma}{2m}t} + B e^{-\frac{\gamma}{2m}t}\]

Dove come al solito le costanti $A,B$ si trovano imponendo le condizioni iniziali. In questo caso si parla di smorzamento critico, ma in sostanza non è molto diverso dal primo caso. 

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/oscsmorz2.png}
\caption{Smorzamento critico}
\end{figure}

\end{enumerate}

\end{exmp}


\begin{exmp}[Oscillatore armonico forzato]
Proviamo ora ad aggiungere all'esempio precedente anche una nuova forza esterna, stavolta non costante. In particolare, è sensato provare a vedere cosa succede inserendo una forza di tipo sinusoidale (cosinusoidale). Vi potrebbe sembrare strano riuscire a mantenere un motore che eserciti una forza del tipo $F(t) = F_0 \cos(\omega t)$, ma in effetti non è cos\'i difficile. In particolare, se consideriamo un circuito elettrico a corrente alternata (ovvero il vostro circuito elettrico a casa), la tensione segue esattamente la legge $V(t) = V_0 \cos (\omega t)$ \footnote{La tensione di $220 V$, quella che sentite nominare sempre, è $\dfrac{V_0}{\sqrt{2}}$, ovvero il valore quadratico medio della tensione}, dove $V_0 \approx 300 V$ e $\omega \approx 2\pi \cdot 50 \text{Hz}$

Per sfruttare le formule già ottenute, rimaniamo in meccanica e riscriviamo l'equazione del moto.

\begin{equation} \ddot x + \dfrac{\gamma}{m}\dot x + \omega_0^2 x = \dfrac{F_0}{m} \cos (\omega t) \label{armonico forzato}\end{equation}

Fate molta attenzione ora a non confondere $\omega_0 = \sqrt{\dfrac{k}{m}}$ con $\omega$ quello del motore in quanto rappresentano quantità fisiche diverse e vedremo che le cose interessanti si hanno quando $\omega \approx \omega_0$.

Questa equazione differenziale è sempre lineare a coefficienti costanti, ma stavolta non è omogenea, ovvero non c'è un $=0$ ma c'è un $=f(t)$. Facciamo una piccola considerazione che ci permette di capire quante soluzioni dobbiamo cercare.

Siano $x_1(t) $ e $x_2(t)$ entrambe soluzioni dell'equazione non omogenea \ref{armonico forzato}. Il che significa

\[ \ddot x_1 + \dfrac{\gamma}{m}\dot x_1 + \omega_0^2 x_1 = \dfrac{F_0}{m} \cos (\omega t) \]

\[\ddot x_2 + \dfrac{\gamma}{m}\dot x_2 + \omega_0^2 x_2 = \dfrac{F_0}{m} \cos (\omega t)  \]

Facciamo la differenza membro a membro di queste due equazioni.

\[\ddot{(x_1-x_2)} + \dfrac{\gamma}{m}\dot{(x_1-x_2)} + \omega_0^2 (x_1-x_2) = 0 \]

Ovvero $x_1 - x_2$ risolve l'equazione omogenea associata. Tuttavia noi conosciamo già tutte le soluzioni della omogenea, quindi per ottenere la soluzione più generale della non omogenea ci basta prendere la soluzione dell'omogenea e sommarci una soluzione della non omogenea.

Questa affermazione in effetti non ci aiuta a trovare la soluzione, ma ci dice che se per caso ne troviamo una, anche sparando a caso, allora le abbiamo trovate tutte e abbiamo finito, il che è un grosso bene.

Ora vediamo di trovare la soluzione dell'equazione che abbiamo, trovando una soluzione particolare $x_p(t)$ dell'equazione.

È conveniente fare un cambio di variabili e lavorare in $\C$, in quanto derivare un coseno o un seno non è bello quanto derivare un esponenziale.

La nostra equazione si scrive quindi

\[\ddot z + \dfrac{\gamma}{m}\dot z + \omega_0^2 z = \dfrac{F_0}{m} e^{i\omega t}   \]

Dove $\Re{z} = x_p$. Avendo un esponenziale a destra è sensato cercare soluzioni della forma $z(t) = z_0 e^{i\omega t}$, con $z_0$ un opportuno numero complesso. Sostituiamo nell'equazione cercando $z_0$

\[ \left(-\omega^2z_0 + i\omega \dfrac{\gamma}{m} z_0 + \omega_0^2 z_0\right)e^{i\omega t} = \dfrac{F_0}{m} e^{i\omega t}   \]

Semplificando $e^{i\omega t}$

\[ z_0 = \dfrac{\frac{F_0}{m}}{\omega_0^2 - \omega^2 + i \omega \dfrac{\gamma}{m}} \Rightarrow z_0 = \dfrac{\frac{F_0}{m}}{\sqrt{(\omega^2 - \omega_0^2)^2 + \dfrac{\gamma^2 \omega^2}{m^2}}} e^{-i\delta} = |z_0|e^{-i\delta}\]

Dove $\tan \delta = \frac{\frac{\gamma \omega}{m}}{\omega_0^2 - \omega^2}$. La soluzione che cercavamo era del tipo $z(t) = z_0 e^{i\omega t} = |z_0|e^{i(\omega t - \delta)}$, quindi, essendo $x = \Re{z}$, $x_p(t) = |z_0|\cos (\omega t - \delta)$.  

La soluzione più generale sarà quindi la somma della soluzione dell'omogenea più il termine che abbiamo appena trovato.

\[ x(t) = x_0(t) + x_p(t) = C e^{-\frac{\gamma}{2m}} \cos (\omega_s t + \phi) + |z_0|\cos (\omega t - \delta)\]

Ovvero la soluzione generale è la somma di un termine che rapidamente viene smorzato \footnote{Il periodo in cui è significativo si chiama transiente e di solito il periodo è $3 \tau = 3 \dfrac{2m}{\gamma}$. Si sceglie $3 \tau$ in quanto è un numero intero di tempi caratteristici e $e^{-3} \approx 0,05$, che è molto poco.} e un termine di ampiezza costante che è quello che conterà sul lungo periodo.

La funzione $|z_0(\omega)|$ ha un grafico molto caratteristico a campana che ha un massimo molto vicino a $\omega_0$.

AGGIUNGERE GRAFICO E FARE CONSIDERAZIONI

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/oscforz1.png}
\caption{Grafico dell'ampiezza dell'oscillazione}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/oscforz2.png}
\caption{Sfasamento rispetto alla forza esterna}
\end{figure}




\end{exmp}






\newpage
\subsection{Espansione in Serie di Taylor (molto importante)}

Questo è sicuramente uno degli strumenti matematici che un fisico deve saper maneggiare al meglio. L'idea che ha portato alla sua creazione è che spesso i modelli fisici per i fenomeni portano a complesse equazioni matematiche, spesso troppo complesse per essere risolte in modo esatto.

L'esempio più classico è questo:

\begin{exmp}[Pendolo semplice]
Abbiamo un pendolo semplice, ovvero una massa $m$ sospesa al soffitto tramite un filo inestensibile e di massa trascurabile di lunghezza $l$. Vogliamo trovare il periodo di oscillazione e la legge oraria del moto.

Soluzione: Scomponiamo le forze lungo le componenti radiale e tangenziale. Indichiamo con $\theta$ l'angolo che il filo forma con la verticale fisica. La tensione sarà diretta lungo la direzione radiale, mentre il peso avrà due componenti \footnote{Il puntino sopra una funzione, di norma indica la derivata rispetto al tempo.}

\[ 
\begin{cases}
R_{is_r} = T - mg \cos \theta = m \dot{\theta}^2 l \\
R_{is_ {\theta}} = - mg \sin \theta = ml \ddot{\theta} \\
\end{cases}
\]

La seconda equazione è quella interessante che risolve per $\theta (t) $ (l'altra include anche la variabile $T$ che aggiunge un'incognita).

\[ \ddot{\theta} = -\dfrac{g}{l} \sin \theta\]

Questa equazione sembra molto bella a scriversi, ma ha un grossissimo problema: non si riesce a risolvere in maniera esatta.

Una cosa che potrebbe bastarci è una formula approssimata che sia in grado di darci abbastanza informazioni e magari ci dica di quanto l'approssimazione è sbagliata nel peggiore dei casi.

Scopriremo in questo capitolo che $\sin \theta \approx \theta$ se $\theta \ll 1$, quindi la nostra equazione diventa lineare a coefficienti costanti se l'angolo iniziale è $\ll 1$ \textbf{in radianti}. La soluzione generale sarà 
\[ \theta (t) = C_1 \sin (\omega t) + C_2 \cos (\omega t)  = C_3 \cos (\omega t + \phi)   \mbox{   \ \       con } \omega = \sqrt{\dfrac{g}{l}} \] 

\end{exmp}


Poniamoci quindi l'obiettivo di trovare un modo per approssimare una qualsiasi funzione in un punto che ci interessa.

Chiamiamo la nostra funzione $f(x)$ e il punto intorno a cui vogliamo approssimare $x_0$. Ovviamente noi tratteremo solo funzioni abbastanza regolari, ovvero senza discontinuità troppo vicine al punto che consideriamo. In sostanza, tratteremo tutte le funzioni che capitano in un problema di fisica.

È ragionevole pensare che in un intorno molto piccolo si possa approssimare inizialmente la funzione come una retta. La pendenza di questa retta sarà ovviamente il valore della derivata nel punto. Ovvero, in formule 

\begin{equation}
\label{primo ordine}
f(x) \approx f(x_0) + f'(x_0)\cdot (x - x_0) := g(x)
\end{equation}

Convinciamoci che questa è veramente una retta e che approssima la funzione $f(x)$ nei punti molto vicini a $x_0$. Intanto, notiamo che l'unica cosa variabile nell'equazione è l'ultimo pezzo. Ovvero, indicando con lettere maiscole le costanti, $g(x) = A + B(x - C)$, che è evidentemente lèquazione di una retta.

Inoltre, $g(x_0) = f(x_0) + f'(x_0) (x_0 - x_0) = f(x_0)$, quindi le funzioni hanno lo stesso valore in $x_0$. Calcoliamo $g'(x) = f'(x_0)$ costante (del resto è una retta, potevamo aspettarcelo). La parte interessante è che è esattamente uguale alla derivata di $f(x)$ valutata nel punto $x_0$. In sostanza, abbiamo scritto l'equazione della retta tangente al grafico nel punto $x_0$.

Ora cerchiamo una approssimazione migliore: scriviamo una parabola che passa per il punto $(x_0, f(x_0))$ e che abbia le sue derivate prima e seconda in $x_0$, $g'(x_0), g''(x_0)$ uguali alle derivate di $f(x)$

\[ f(x) \approx  g(x) = f(x_0) + f'(x_0) (x - x_0) + \dfrac{f''(x_0)}{2} (x-x_0)^2    \]

Notiamo che è una parabola in quanto la variabile è $x$ e compare al massimo come termine di secondo grado. Derivate per credere che $g(x_0) = f(x_0)$, $g'(x_0) = f'(x_0)$, $g''(x_0) = f''(x_0)$
 


In fisica non si userà praticamente mai nessuna espansione oltre il secondo ordine, ma per completezza enuncio questo 

\begin{defn}[Serie di Taylor]\index{serie di Taylor}
  Sia $f(x)$ una funzione (con infinite derivate in $x_0$ eccetera\ldots). Si definisce Serie di Taylor centrata in $x_0$ di $f(x)$ la funzione $g(x)$

  \begin{equation}
    g(x) = \dsum_{n = 0}^{\infty} \dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!} (x-x_0)^n
  \end{equation}

  Questa funzione può essere vista come un polinomio di grado infinito. Sotto alcune ipotesi su $|x-x_0|$, i termini di grado maggiore diventano piccoli a piacere e la funzione diventa approssimativamente un vero e proprio polinomio.

\end{defn}

\begin{defn}[Funzione analitica]\index{funzione!analitica}
Una funzione si definisce analitica se la sua serie di Taylor centrata in $x_0$ converge alla funzione $f(x)$ in un intorno di $x_0$ (ovvero per $|x-x_0| < \epsilon$) $\forall x_0 \in \R$

\end{defn}

\begin{note}
In fisica tutte le funzioni sono analitiche, ovvero per ogni funzione \[f(x) = \dsum_{n = 0}^{\infty} \dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!} (x-x_0)^n\]

\end{note}

Ora abbiamo spostato il problema dall'avere una funzione brutta a piacere difficile da maneggiare ad avere un polinomio di grado infinito. Per fortuna, per tutti i problemi che vi capiteranno, tutti i termini di grado $\geq 3$ sono trascurabili rispetto agli altri e \textbf{si buttano via senza ritegno}.


\begin{exmp}
Calcoliamo la serie di Taylor di una funzione, a titolo di esempio. $f(x) = \sin (x)$, $x_0 = 0$.

Dobbiamo calcolare tutte le derivate di $\sin (x)$, valutarle in $x_0 = 0$ e poi utilizzare la formula per ottenere il termine di ennesimo grado.

\[f(x) = \dsum_{n = 0}^{\infty} \dfrac{\sin^{(n)}(0)}{n!} x^n\]


\begin{table}[!ht]
\centering

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
n & Derivata n-esima & Derivata nel punto & Termine della somma \\ 
\hline
0 & $\sin (x)$ & 0 & 0 \\
\hline
1 & $\cos (x)$ & 1 & $x$ \\
\hline
2 & $-\sin (x)$ & 0 & 0 \\
\hline
3 & $-\cos (x)$ & -1 & $-\dfrac{x^3}{6} $\\
\hline
4 & $\sin (x)$ & 0 & 0 \\
\hline
5 & $\cos (x)$ & 1 & $\dfrac{x^5}{120}$ \\
\hline
\ldots & \ldots &  \ldots & \ldots \\
\hline

\end{tabular}
\label{taylor seno}
\caption{Serie di Taylor del seno}
\end{table}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{immagini/taylorsin.png}
\caption{Grafico dello sviluppo di Taylor del seno con sempre più termini}
\end{figure}




Visto che dopo poco le derivate cominciano a ripetersi, si può dimostrare che alla fine \[\sin (x) = \dsum_{n=0}^{\infty} \dfrac{(-1)^{k+1}}{(2k+1)!} x^{2k+1} \]

In particolare, \[ \sin (x) = x -\dfrac{x^3}{6} + \ldots \]

Nella maggior parte dei casi, si tiene solo il primo termine, ovvero $\sin (x) \approx x$. Per vedere le serie di Taylor più comuni potete andare nell'appendice a vedere \ref{tabella taylor}

\end{exmp}




\begin{exmp}[Importantissimo: tutto è un pendolo]
\label{esempio tutto e un pendolo}
Supponiamo di avere un punto materiale vincolato a muoversi su una retta. Sul punto agisce un campo di forze $F(x)$ conservativo tale per cui $x_0$ è un punto di equilibrio stabile. Trovare la frequenza delle piccole oscillazioni intorno a $x_0$.

\textsc{Soluzione con le forze}:

Punto di equilibrio stabile vuol dire che in $x_0$ si ha $F(x_0) = 0$ (e.g. $\theta = 0$ per un pendolo, $\Delta x = 0$ per una molla\ldots) e si ha che per $\Delta x$ abbastanza piccolo la forza è di richiamo, ovvero se $\Delta x$ è positivo, $F < 0$, se $\Delta x $ è negativo, $F > 0$, ovvero la forza tende a riportare un oggetto nella posizione di equilibrio, se lo spostamento è abbastanza piccolo.

L'espressione della forza può essere molto complicata ma quello che ci interessa è semplicemente la forza \textbf{in un punto vicino a $x_0$}. Di conseguenza, possiamo approssimare \[ F(x) = F(x_0) + \dfrac{\dd F(x_0)}{ \dd x} \Delta x = \dfrac{dF(x_0)}{\dd x} \Delta x\]

Ovvero la forza è una funzione lineare dello spostamento, per spostamenti abbastanza piccoli, esattamente come una molla, esattamente come un pendolo (nell'ultima uguaglianza ci siamo ricordati che $F(x_0) = 0$). Inoltre, grazie alle considerazioni che abbiamo fatto sul segno di $F$, sicuramente avremo $\dfrac{\dd F(x_0)}{\dd x} < 0$. 

A questo punto, ricordiamo che $F = ma$

\[ m \dfrac{\dd ^2 \Delta x}{ \dd t^2} = - \dfrac{dF(x_0)}{\dd x} \Delta x = - m \omega ^2 \Delta x\]

Dove ho chiamato $\omega ^2 = \dfrac{1}{m} \dfrac{\dd F(x_0)}{\dd x}$

Questa è una equazione differenziale lineare a coefficienti costanti, la cui soluzione è una combinazione lineare di seno e coseno di $\omega t$, esattamente come succede per una molla.

In realtà, è la molla che  \emph{è una buona molla}, ovvero noi definiamo molla un oggetto risponda ad una deformazione opponendosi con una forza data dalla formula \[ \vec F = - k \vec {\Delta x} \]

Quello che sto dicendo è che in realtà ogni oggetto, se visto abbastanza vicino alla sua posizione di equilibrio, si comporta come una \emph{molla ideale}, ovvero un oggetto che rispetta quella formula. Le molle vere, cioè il filo di ferro arrotolato, semplicemente sono degli oggetti che rispettano molto bene quella legge anche per deformazioni più grandi e quindi vengono prese come modello campione per fare gli esempi, ma in realtà qualsiasi cosa si comporta in quel modo intorno ad una posizione di equilibrio stabile.

Ora, una buona domanda è: perché quando abbiamo espanso la forza abbiamo tenuto solo il primo termine e abbiamo buttato via tutti gli altri? La risposta è che potevamo anche tenerne un paio di più, ottenendo un'approsimazione migliore, solo che avremmo ottenuto una equazione differenziale non lineare, che è molto più difficile da risolvere e per questo non capita alle olimpiadi.


\textsc{Soluzione energetica}:

Se il campo di forza è conservativo, allora esiste un potenziale $U(x)$ tale che $F(x) = - \dfrac{\dd U}{ \dd x}$. Essendo $x_0$ un punto di equilibrio stabile, si ha $F(x_0) = 0$ e $\dfrac{dF(x_0)}{\dd x} < 0$. Di conseguenza, $x_0$ è un punto di minimo locale per U (ovvero $ \exists \Delta x \mbox{ piccolo a piacere tale che } U(x_0) \leq U(x) \forall x \mbox{ tali che } x_0- \Delta x < x < x_0 + \Delta x$)

Inoltre, essendo un campo conservativo, l'energia totale sarà una costante del moto. Scriviamo quindi 
\[ E = \dfrac{1}{2}m\left(\dfrac{\dd x}{\dd t}\right)^2 + U(x) = \mbox{costante} \]

Espandiamo l'energia potenziale al primo ordine.
\[ U(x) = U(x_0) + \dfrac{\dd U(x_0)}{\dd x} \Delta x = U(x_0) + F(x_0) \Delta x = U(x_0) = \mbox{costante}\]

Deriviamo rispetto al tempo l'energia totale per ottenere l'equazione del moto 
\[ \dfrac{\dd E}{ \dd t} = 0 = \dfrac{ \dd \left(\dfrac{1}{2}m\left(\dfrac{ \dd x}{ \dd t}\right)^2 + U(x)\right)}{ \dd t} = m \dfrac{ \dd x}{ \dd t} \dfrac{ \dd^2x}{\dd t^2} = 0 \]

Ovvero $v = 0$ oppure $a = 0$. Abbiamo ottenuto un risultato diverso da prima\ldots Vuol dire che il nostro metodo non funziona? \textsc{No.} Vuol dire solo che abbiamo approssimato in modo troppo grossolano. Scriviamo U fino al secondo ordine (ovvero tenendo termini fino al secondo).

\[ U(x) = U(x_0) + \dfrac{1}{2} \dfrac{\dd ^2U(x_0)}{\dd x^2} \Delta x^2 \]

Dove ci siamo già ricordati che il primo termine fa zero. Riscriviamo quindi l'energia totale.

\[ E = \dfrac{1}{2}m\left(\dfrac{\dd x}{ \dd t}\right)^2 + U(x) =  \dfrac{1}{2}m\left(\dfrac{ \dd x}{ \dd t}\right)^2 + U(x_0) + \dfrac{1}{2} \dfrac{ \dd^2U(x_0)}{\dd x^2} \Delta x^2 \]

Deriviamo di nuovo l'energia totale rispetto al tempo e ricordiamoci che 
\[\dfrac{\dd x}{ \dd t} = \dfrac{\dd(x-x_0)}{ \dd t} = \dfrac{\dd \Delta x}{\dd t}\]
 in quanto aggiungiamo una costante che viene poi derivata.
\[ \dfrac{\dd E}{ \dd t} = 0 = \dfrac{ \dd \left(\dfrac{1}{2}m\left(\dfrac{ \dd x}{ \dd t}\right)^2 + U(x)\right)}{ \dd t} = m \dfrac{ \dd \Delta x}{ \dd t} \dfrac{ \dd^2\Delta x}{ \dd t^2} + \dfrac{ \dd^2 U(x_0)}{ \dd x^2} \dfrac{ \dd \Delta x}{\dd t} \Delta x = 0\]

Possiamo scartare la soluzione $\dfrac{\dd \Delta x}{\dd t} = 0$ in quanto non è fisicamente sensata in questo caso.

L'equazione del moto diventa quindi 
\[ m \dfrac{\dd ^2 \Delta x}{ \dd t^2} = - \dfrac{ \dd^2U(x_0)}{\dd x^2} \Delta x = - m \omega ^2 \Delta x\]

che se confrontata con quella ottenuta nel caso della soluzione con le forze è uguale identica.

Per convincersi che $\omega ^2$ è lo stesso, è sufficiente ricordarsi che $F = - \dfrac{\dd U}{\dd x}$

Ora, una buona domanda è: come faccio a sapere a che ordine devo espandere per ottenere il risultato giusto? La risposta è che di solito è il testo del problema a dirlo.

Una buona norma in ogni caso è:
\begin{itemize}
\item{Se usate le forze, si espande al primo ordine}
\item{Se usate potenziali, al secondo ordine}
\item{Se state facendo una cosa a caso, espandete finchè non ottenete un termine non nullo}
\end{itemize}


\end{exmp}
